<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stefan Michaelis - Blog</title>
    <link>https://www.stefan-michaelis.name/categories/dodi/</link>
    <description>Recent content on Stefan Michaelis - Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Feb 2019 19:58:06 +0100</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://www.stefan-michaelis.name/categories/dodi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Weg ist weg - Sunk Costs</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/weg-ist-weg/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Feb 2019 19:58:06 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/weg-ist-weg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bei jedem eingeführten Produkt und auch bei jedem etablierten Prozess
stellt sich irgendwann die Frage: Soll ich durch etwas Neues ersetzen?
In manchen Fällen ist es einfach. Dann, wenn die Maschine bereits
abgeschrieben ist und sich amortisiert hat. Dann, wenn die neue
Version der Software verfügbar ist, die genau die schon lange
vermissten Funktionen implementiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber in manchen Fällen ist die Entscheidung nicht so einfach und
eindeutig. Folgendes Szenario: Zwei Alternativen stehen zur Auswahl,
die Nutzung der bereits eingeführten und etablierten Software und das
Umstellen auf die Variante eines anderen Herstellers. Die gesamte
Prozedur ist notwendig, vom Design über die Implementierung bis hin
zur Schulung der Mitarbeiter. Und jetzt setzt schnell ein
psychologischer Effekt ein: Die Berücksichtigung der Zeit, des
Aufwands und der Kosten, die bereits in die bestehende Lösung
geflossen sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Englischen wird dies sehr griffig als &amp;ldquo;Sunk Costs&amp;rdquo; bezeichnet. Die
durch die bestehende Lösung verursachten Kosten sind weg. Bei der
Entscheidung zwischen zwei Optionen ist nur die Zukunft wichtig. Diese
Aussage gilt auch, oder sogar insbesondere, für Prozesse. Meist sind
diese stark in der Unternehmenskultur verankert. Lange ist an der
Vorgehensweise gefeilt worden und jeder weiß, was er zu tun hat. Nur
irgendwann funktioniert der Prozess nicht mehr. Dies kann
beispielsweise für Vertriebsprozesse gelten, wenn sich die
Kundenanforderungen geändert haben oder neue Wettbewerber am Markt
sind. Nur, man hängt am etablierten Prozess, feilt vielleicht noch an
Details, aber der grundlegende Wechsel bleibt aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist übrigens kein Plädoyer für ständige Wechsel der Prozesse oder
dem Nachlaufen nach dem neuesten glänzenden Werkzeug, Framework oder
Algorithmus. Wenn ich behaupte, dass nur die Zukunft relevant ist,
sind auch die virtuellen Kosten in Form von Widerständen (z.B. die
Resistenz der Mitarbeiter und Kollegen) mit zu berücksichtigen. Selbst
wenn dies nur schwer in Zahlen zu erfassen und zu messen ist. Nur
sollte niemand den falschen Gründen an den bestehenden Lösungen
festhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Übrigens: Einen ähnlichen Effekt machen sich häufig Videospiele wie
Rollenspiele oder Aufbaustrategiespiele zu nutze. Durch das Ansammeln
von Punkten, virtuellen Gegenständen und generell die Zeit, die in das
Spiel geflossen ist, wird die Entscheidung zu wechseln oder zu beenden
stark beeinflusst. Das Gefühl, etwas wertvolles aufzugeben, ist
stark. In den meisten Fällen hat dies allerdings keine reale
Auswirkung auf die Entscheidung, was man stattdessen mit seiner Zeit
machen möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;h5&#34;&gt;Titelbild: Nick Jio &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/photos/4y4pTj-9phI&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;https://unsplash.com/photos/4y4pTj-9phI&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hero und trotzdem Zero - Herrscher über die Emailflut</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/hero-und-zero/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2018 19:55:27 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/hero-und-zero/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir alle bekommen zu viele Emails. Email wird auch gerne einmal
totgesagt. Trotzdem ist dies (und vermutlich nicht nur für mich) immer
noch eines der wichtigsten Kommunikationsmedien: Asynchron,
zuverlässig und weiterhin breit verfügbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schnell wird der Posteingang dann zur fremdbestimmten ToDo-Liste und
wichtige Dinge gehen unter. Die Benachrichtigungen über neue Emails im
Emailprogramm per Ton und Popup auszuschalten, um zumindest Störungen
klein zu halten, ist dabei noch der erste Schritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Emailflut selbst wird dann per Filtern und Markieren beherrscht
mit dem Ziel den Posteingang so klein wie möglich (ab zur Zero für den
Hero&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) zu bekommen. Dieser Blogpost beschreibt meine Strategien, die
sich über die Jahre entwickelt haben, um das Wichtige vom Unwichtigen
zu trennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle folgenden Beispiele sind per Mozilla Thunderbird umgesetzt,
sollten sich aber mit den meisten Emailprogrammen ähnlich realisieren lassen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mehr-durchblick&#34;&gt;Mehr Durchblick&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da eine Email häufig nicht allein kommt, bietet es sich an, die
&lt;em&gt;Thread-View&lt;/em&gt; einzuschalten. In der Emailübersichtsliste ist dies das erste
Symbol noch vor dem Stern zum Markieren von Emails. Einmal aktiviert
werden Emaildialoge in einer Baumansicht zusammen dargestellt. Die
chronologische Reihenfolge des gesamten Posteingangs gilt dabei aber
nicht mehr, was gerade zu Beginn ein wenig verwirrend sein kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fehlen aber dann noch die eigenen Emails, wenn man sich selbst mit
am Dialog beteiligt. Einige gehen dazu über sich selbst in CC zu
setzen, noch nützlicher finde ich die Einstellung eigene Antworten
direkt im Ordner der beantworteten Email abzulegen. So bleiben die
Dialoge direkt beisammen, was insbesondere beim Filtern wie im
nächsten Abschnitt beschrieben nützlich ist. Die passende Einstellung
dafür befindet sich im Abschnitt &lt;em&gt;Copies &amp;amp; Folders&lt;/em&gt; in den
Einstellungen des jeweiligen Emailaccounts.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;von-wichtigem-und-weniger-wichtigem&#34;&gt;Von Wichtigem und weniger Wichtigem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Meine Filterliste besteht inzwischen aus über 30 verschiedenen Filtern,
wobei sich die Konzepte überschneiden, Filterkriterien und Ziel aber
jeweils anders sind:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jedem sein eigenes Töpfchen:&lt;/strong&gt; Der einfachste Fall sind noch
Emails von Newslettern (wenn erwünscht), Rundmails an
Verteilerlisten usw. In der Regel können diese über Absender- oder
Empfängeradresse direkt in spezielle Ordner verschoben werden und
verschwinden aus dem Posteingang bis man sich explizit die Zeit
dafür nimmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du weißt nicht worum es geht?&lt;/strong&gt;: Ich auch nicht. Recht radikal,
aber wirksam; Empfehlung auf einer Schulung durch das DLR: Emails
mit leerem Betreff direkt in den Papierkorb werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bin ich gemeint?&lt;/strong&gt;: Email kennt nicht nur das &lt;em&gt;An-Feld&lt;/em&gt;. CC als
Kopie gibt es schließlich auch noch. Meist betrifft dies Emails, die mehr
zur Information gedacht sind als direkte Antworten erfordern. Also
weg damit aus dem Posteingang und in seinen speziellen Ordner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Anfragen unbekannter (Kriterium: nicht im Adressbuch, inkl. der
automatisch durch Beantworten von Emails gesammelten Adressen) oder
externer (fremde Domain) Absender erfordern häufig keine sofortige
Reaktion. Und Emails, bei denen die eigene Adresse gar nicht
vorkommt (Rundmails), für die aber kein eigener Ordner eingerichtet
wurde, bilden die letzte Kategorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeder dieser drei Arten bekommt einen eigenen Ordner, in den diese
Emails einsortiert werden: &lt;em&gt;1_CC, 2_Extern, 3_Indirekt&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://www.stefan-michaelis.name/images/email/ordner.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Zahlen davor sorgen lediglich für die Reihenfolge der Ordner im
Thunderbird, da dieser die Ordner alphabetisch sortiert. Der vierte
Ordner &lt;em&gt;4_CFP&lt;/em&gt; ist noch ein Sonderfall, hier landen alle Emails mit
&lt;em&gt;Call for Paper&lt;/em&gt; im Betreff, da es sich hier um den Aufruf zur
Einreichung von Konferenzbeiträgen handelt; oft auf der Grenze
zwischen sinnvoll und Spam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erfahrung hat dann aber leider gezeigt, dass die Versuchung
(mangelnde Selbstbeherrschung) doch nur einmal kurz die Emails zu
lesen massiv steigt, wenn sich die Anzahl der ungelesenen Emails
auch in diesen Ordnern erhöht. Abhilfe geschaffen hat lediglich die
Emails nicht nur zu verschieben, sondern auch gleich als &lt;em&gt;Gelesen&lt;/em&gt;
zu markieren. Um dann doch wieder die neuen von den alten Emails
unterscheiden zu können helfen virtuelle Ordner im Thunderbird mit
gespeicherten Suchen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sammelordner:&lt;/strong&gt; Im Thunderbird lassen sich ordnerübergreifende
Suchen speichern und damit als eigene Ordner in der Hierarchie
anlegen. Die Ordner &lt;em&gt;0_ToDo&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;0_Ungelesen&lt;/em&gt; sind zwei solche
Ordner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Thunderbird können Nachrichten auf verschiedene Art markiert
(getagged) werden. Für ausgewählte Emails geht dies auch einfach als Shortcut
über die Zahlen 0 (Tags entfernen) bis 5.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://www.stefan-michaelis.name/images/email/todo-folder.png&#34; alt=&#34;Kriterien für den ToDo-Ordner&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;p&gt;Über die Tags &lt;em&gt;To Do&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Important&lt;/em&gt; sowie die Markierung per Stern
landen alle Emails, die eine Beantwortung erfordern oder Aufgaben
beinhalten, unabhängig vom Ablageort auch im Ordner &lt;em&gt;0_ToDo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der virtuelle Ordner &lt;em&gt;0_Ungelesen&lt;/em&gt; sammelt dagegen alle Emails die
noch nicht bearbeitet wurden. Da beim Filtern von CC- und ähnlichen
Emails diese als gelesen markiert werden um nicht in der
Ordnerübersicht aufzufallen, bekommen diese einfach das Tag
&lt;em&gt;Ungelesen&lt;/em&gt; und sind damit gesammelt doch wieder an einer Stelle zu
finden. Und da wird dann erst nachgeschaut, wenn Zeit dafür ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verwirrung über alle Ordner hinweg:&lt;/strong&gt; Diese ganze Sortierei in
unzählige Ordner schafft zwar schön Platz in der Inbox und erlaubt
die Konzentration auf das Wesentliche. Schnell gehen aber auch
Zusammenhänge verloren. Mal ist man in CC, dann wieder nicht, und
schon sind die Konversationen auseinander gerissen.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://www.stefan-michaelis.name/images/email/threadvis.png&#34; alt=&#34;ThreadVis Addon&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;p&gt;Über das Addon &lt;a href=&#34;https://threadvis.github.io/&#34;&gt;ThreadVis&lt;/a&gt; werden
Emails einer Konversation wieder im Kontext sichtbar, egal wo sie
gelandet sind. Das Addon blendet zusammenhängende Emails als Graph
der Abhängigkeiten in der Ansicht jeder Email ein. Die aktuell
ausgewählte Email wird in der Grafik leicht größer dargestellt,
eigene Emails sind nicht ausgefüllte Kreise. Über die Abstände
zwischen den Punkten lässt sich grob der zeitliche Abstand zwischen
Emails abschätzen. Per Klick kann dann jede Email aufgerufen werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;spam&#34;&gt;Spam&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuelle Spamlisten von Absendern:&lt;/strong&gt; Wer kennt sie nicht?
Unaufgeforderte Werbeemails, entweder von Absendern und Firmen von
denen man noch nie etwas gehört hat oder von Firmen, mit denen ein
winziger Kontakt bestanden hat und die das für die Legitimation
halten direkt einen Newsletter versenden zu dürfen. Die DSGVO hat
daran auch nur wenig geändert. Bei letzteren Firmen besteht noch
die geringe Chance, dass der &lt;em&gt;Abmelden&lt;/em&gt;-Link berücksichtigt wird,
aber bei den völlig unbekannten Absendern&amp;hellip; Wenn diese schon die
Anmeldung nicht korrekt durchführen, warum dann noch über das
Abmelden die Bestätigung geben, dass die verwendete Emailadresse
wirklich genutzt wird? Diese Emailabsender landen dann in der
manuell geführten Spamliste und werden wegsortiert, gerne einmal
auch für alle Emails der betreffenden Domain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildspam:&lt;/strong&gt; Spammails, die fast ausschließlich aus Bildern bestehen,
sind wieder ein zunehmendes Problem geworden. Textbasierte
Spamfilter funktionieren nicht und so geht einiges durch das
Raster. Ein Filter, der auf den typischen Merkmalen dieser Emails
basiert, schafft größtenteils Abhilfe, birgt aber je nach Art der
üblicherweise erwünschten Emails auch ein größeres Risiko von
Falsch-Positiven.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://www.stefan-michaelis.name/images/email/imagespam.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Diesen Spammails gemeinsam zu sein scheint, dass der Content-Type
&lt;em&gt;multi-part/related&lt;/em&gt; beinhaltet. Im Thunderbird lässt sich für
dieses Headerfeld ein eigenes Filterkriterium anlegen. Ebenso
sollte der Absender nicht in den eigenen Adressbüchern stehen,
d.h. es hat noch keine Interaktion mit diesem gegeben. Und
letztendlich ist häufig im eigentlichen &lt;em&gt;An-Feld&lt;/em&gt; nicht die
wirkliche Zieladresse lesbar. Bei großen Firmen/Institutionen
bietet es sich auch an für Absender aus der eigenen Domain eine
Ausnahme zu definieren, siehe letztes Filterkriterium im Beispiel.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fazit&#34;&gt;Fazit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die alles liest sich recht kompliziert und auch wenn das Anlegen
und Pflegen der Filter Zeit gekostet hat, diese hat sich
letztendlich schon wieder einige Male rentiert. Sowohl real als
auch für das gute Gefühl Herr der Lage zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Kalauer? Vielleicht. Und wer schafft schon wirklich 0 Emails in der Inbox?&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oversearched - Man kann sich auch kaputt suchen</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/overengineered/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2018 19:22:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/overengineered/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die schöne große Welt des Internets: Jede Information ist jederzeit in
Sekundenbruchteilen verfügbar. Dummerweise hat dies gerne auch den
Effekt die Suche nie enden zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies fällt immer wieder auf wenn es um Einkäufe geht: Produktreviews
lesen, vergleichen, gibt es nicht doch etwas Besseres, Billigeres?
Schon mal im Hyperspace nicht der Wikipedia, aber des Amazons und
Ebays verloren gegangen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Endeffekt ist das auch nur eine andere Variante des FOMO - Fear of
missing out, die Angst etwas zu verpassen und hier nicht das Optimum
zu erhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und besonders anfällig sind eben die ständigen Optimierer dafür, auf
der Suche nach dem Höher, Schneller, Weiter. Vielleicht ist es nach
stundenlanger Suche ganz gut sich zurückzulehnen und zu sagen: Genug
ist genug, besser wird&amp;rsquo;s nicht. Und vor allem: Die Welt geht nicht
unter nicht das beste Schnäppchen gemacht zu haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teflonbeschichtetes Kevlar - Hieb- und schussfest, der Rest tropft einfach ab</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/teflonbeschichtetes-kevlar/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2018 19:07:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/teflonbeschichtetes-kevlar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da sind sie wieder, die kleinen Aufreger im Alltag: Im Straßenverkehr
geschnitten worden, an der Kasse die langsame Schlange erwischt und
überhaupt haben heute alle denen ich begegne miese Laune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie einfach ist es doch, sich darüber wunderbar aufzuregen. Nur was
nutzt das, außer sich selbst die Laune zu verderben? Der Impuls Ärger
zu verspüren ist sicher normal, die Reaktion darauf hinsichtlich ihrer
Heftigkeit und der Dauer aber liegt in der eigenen Hand. Genau dies
ist eines der Ziele an denen ich permanent versuche zu arbeiten. Der
wichtigste Schritt ist es den Impuls zu erkennen, geistig einen
Schritt zurück zu treten (in Gedanken bis zehn zu zählen ist
vielleicht doch gar nicht so dumm) und dann zu bewerten ob sich die
Aufregung überhaupt lohnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den meisten Fällen liegt schon der Auslöser außerhalb der eigenen
Kontrolle und spielt in fünf Minuten (oder zehn Sekunden) bereits
keine Rolle mehr (auf der Autobahn geschnitten worden?). Ebenso ist
der Einfluss auf das eigene Leben oft weder dauerhaft noch
einschneidend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über eine Email aufgeregt? Tonfall unhöflich? Seit wann transportiert
geschriebener Text die ganze Bandbreite menschlicher Emotionen und
Absichten? Eine der besten Maßnahmen die ich dabei für mich entwickelt
habe: Eine Reaktion auf den nächsten Tag verschieben. Oder die
Reaktion direkt aufschreiben und das Absenden auf den nächsten Tag
verschieben. Häufig ist die Antwort nie abgesendet oder massiv
überarbeitet worden.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeden Morgen wenn du aufwachst, sage dir: Alle mit denen ich heute
zu tun habe sind Wichtigtuer, undankbar, arrogant, unehrlich,
neidisch und ungerecht. All dies tun sie nur aus Unverständnis von
Gut und Böse.&lt;/p&gt;
&lt;footer class=&#34;blockquote-footer&#34;&gt;Marcus Aurelius,
Selbstbetrachtungen, zweites Buch, 161-180 AD [^1]&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Letztendlich ist das Ziel sich kürzer Aufzuregen. Noch besser ist es,
sich gar nicht mehr aufzuregen, selbst wenn es berechtigt sein
mag. Ärger und Wut helfen Niemandem und mit der passenden
Erwartungshaltung lässt sich dem schon deutlich vorbeugen. Und im
nächsten Schritt kann dann rationalisiert werden: Muss ich darauf
reagieren oder kann ich es besser ignorieren? Warum macht der Andere
dies (auf diese Weise)? Nicht emotional Abstumpfen, sondern für jede
Situation die angemessene Reaktion generieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich wünsche mir einen mentalen Anzug aus teflonbeschichtetem
Kevlar: Hieb- und schussfest und der Rest tropft einfach ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende baut sich der Lerneffekt sogar auf: Je mehr Reflexion über
Ungerechtigkeiten und deren mögliche Ursachen umso weniger spontanen Ärger
erzeugen sie. Der eigene Umgang mit den Situationen verbessert sich
und damit auch in der Regel das Ergebnis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Be a First - Wie ist es der Erste zu sein?</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/be-a-first/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 19:55:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/be-a-first/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Erste zu sein, was bedeutet das? Sieger, Gewinner, der Beste? Was
ist mit kleinen Dingen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Erste zu sein muss auch nicht für den eigenen Erfolg sein. Wie
wäre es sich bewusst zu bemühen als Erster &amp;ldquo;Hallo&amp;rdquo; zusagen, zu
Lächeln, auf jemanden zugehen oder die Hand zur Begrüßung zu
geben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Erster aus dem Weg zu gehen, Platz zu machen und andere einen
Schritt vor zu lassen? Oder vorweg zu gehen, die Initiative zu
ergreifen wenn es kein anderer tut?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notiz an mich: Morgen einfach bewusst immer als Erster die Hand (wörtlich und
metaphorisch) ausstrecken. Fühlt sich vielleicht erst einmal seltsam
an, mal schauen. Und dann solch einen Tag immer wieder mal
wiederholen. Vielleicht wird daraus sogar eine Angewohnheit&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Morgenroutine - für einen guten Start in den Tag?</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/morgenroutine/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2018 19:55:33 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/morgenroutine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgenroutinen sind notwendige Voraussetzung um erfolgreich zu sein -
so scheint es zumindest. Rituale, entspannter Start, optimale
Vorbereitung. Erst einmal meditieren, dann ein grüner Tee, eine Runde
joggen, duschen und ab zur Arbeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch ich habe natürlich (irgendwie) eine Routine. Irgendwie muss man morgens ja
aus dem Bett kommen. Außerdem scheinen die Anderen keine kleinen
Kinder zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;05.30 Uhr:&lt;/strong&gt; Das erste Mal aufwachen. Der Große ist wieder heimlich aus
seinem Kinderzimmer geschlichen, hat sich ins Elternbett gelegt, in
der Nacht um 90° gedreht und rammt mir die Füße an den Kopf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.00 Uhr:&lt;/strong&gt; Gefühlt gerade erst die Augen wieder zugemacht geht
jetzt der Wecker, immerhin zu einer vernünftigen Zeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.15 Uhr:&lt;/strong&gt; Nach 15 Minuten Meditation in liegender Position wird
es doch Zeit aufzustehen. Ab ins Bad, rasieren, Zähne putzen und was
man sonst noch so morgens als erstes tun muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.20 Uhr:&lt;/strong&gt; Der Große kommt hinterher getapst und möchte eine warme
Milch. Als ab in die Küche. Festgestellt, dass das Gummiband der
Schlafanzughose auch schon bessere Zeiten gesehen hat und mit herunter
gelassener Hose in der Küche stehend Milch warm machen. Gut, dass die
Nachbarn schon zur Arbeit gefahren sind, die Rollläden sind nämlich
nicht unten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.23 Uhr:&lt;/strong&gt; Wieder zurück ins Bad und die unterbrochene
Körperpflege fortsetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;07.45 Uhr:&lt;/strong&gt; Der Große ist wieder eingeschlafen und partout nicht
wach zu bekommen. Kindergarten wartet aber. Also ein halb schlafendes
Kind umziehen, Zähne putzen, und ausgehfertig machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;08.15 Uhr:&lt;/strong&gt; Abfahrt zum Kindergarten. Frühstück für mich fällt
aus. Intermittierendes Fasten soll ja gesund sein. Kaffee ist auch
keine gute Idee, wer will schon im Stau auf Toilette müssen. Google
sagt &amp;ldquo;erhöhtes Verkehrsaufkommen, wie üblich&amp;rdquo;. Entweder vor 07.00 Uhr
auf der Autobahn sein (da hat der Kindergarten aber noch nicht auf)
oder erst wieder kurz vor 09.00 Uhr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;08.45 Uhr:&lt;/strong&gt; Weiterfahrt vom Kindergarten zur Arbeit. Ein fröhlich
winkendes und Luftküsse gebendes Kind an der Fensterscheibe zurück
gelassen. Unbezahlbar. Wirklich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Irgendwann später:&lt;/strong&gt; Ankunft an der Arbeit. Die Verkehrssituation hat
sich weiter entspannt. Oder: Den Unfall auf der
Strecke/Gegenfahrbahn/Baustelle kannte Google halt noch nicht. In Zeiten
von Breitbandinternetanschlüssen, VoIP, Remote Desktops und
cloudbasierten Anwendungen (Emailserver) ist Homeoffice natürlich
keine Option. Trotzdem (fast) der Erste sein der da ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit also alles im grünen Bereich. Obwohl manchmal ist beim Kleinen
auch die Windel über Nacht übergelaufen&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber ab nächstem Jahr bereite ich jeden Abend einen grünen Smoothie
für den nächsten Morgen vor. Versprochen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn Bürokratien kollidieren... - ...entstehen dann schwarze Löcher?</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/wenn-buerokratien-kollidieren/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 19:41:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/wenn-buerokratien-kollidieren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je größer eine Behörde oder ein Unternehmen um so größer die
bürokratische Hürden auch bei einfachen Vorgängen. So scheint es
zumindest oft. Und spannend wird das ganze, wenn zwei dieser Gruppen
sich über einen Vorgang einigen müssen, der im schlimmsten Fall noch
durch inkompatible Prozesse geregelt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich haben Prozesse und festgelegte geregelte Abläufe nur das
Beste im Sinn: Missbrauch vermeiden, klare Strukturen schaffen und
dafür sorgen, dass gleiche Vorgänge reproduzierbar das gleiche
Ergebnis schaffen. Vielleicht sogar schnell, da die Abläufe
standardisiert sind. Aber was, wenn der Fall im Standard nicht
vorgesehen ist, und wenn die Abweichungen auch noch so minimal sind?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade wieder so einen Fall gehabt. Die Einladung von Gästen für
Vorträge zu Fachthemen ist ein solcher Standardfall: Gast auswählen,
ansprechen, Datum und Thema festlegen, bei der Planung unterstützen
und anschließend Reisekosten erstatten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Standard sieht vor, dass die einladende Stelle A aber auf keinen
Fall Kosten vor dem Vortrag erstattet (was passiert eigentlich, wenn
der Gast krank wird? Muss er dann die Stornokosten seines Flugs selbst
tragen?). Wie ginge das auch, schließlich darf nichts bezahlt werden
für Dinge, die es noch gar nicht gegeben hat?! Vorkasse wie oft bei
Privatverbrauchern? Undenkbar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt hat eingeladene Stelle B aber die Regelung, dass bei
eingeladenen Besuchen und Kostenübernahme durch den Gastgeber auf
keinen Fall eine Vorleistung durch Stelle B erbracht werden
darf. Spätere Erstattungen sind nicht möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also ein mexikanisches Patt und leiden müssen die Fachabteilungen. Ich
stelle mir das gerne wie zwei große sich umkreisende Galaxien vor, die
langsam ineinander driften, kollidieren, und am Ende bleibt nichts übrig
außer vielleicht einem schwarzen Loch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was benötigt solch ein Vorgang um ihn aufzulösen? Menschen. Einfach
jemanden der die (faktische oder einfach mutige) Autorität hat
Ausnahmeregelungen zuzulassen. Und ich bin immer wieder dankbar, wenn es
diese Menschen gibt&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;h5&#34;&gt;Titelbild: NASA/CXC/M.Weiss &lt;a href=&#34;https://www.nasa.gov/audience/forstudents/5-8/features/nasa-knows/what-is-a-black-hole-58.html&#34;&gt;https://www.nasa.gov/audience/forstudents/5-8/features/nasa-knows/what-is-a-black-hole-58.html&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ihr kämpft gegen Nichts - Strong Opinions - Weakly Held</title>
      <link>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/ihr-kaempft-gegen-nichts/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 19:32:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.stefan-michaelis.name/blog/dodi/ihr-kaempft-gegen-nichts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mal wieder steht eine Entscheidung an. Alle Unterlagen sind
vorbereitet, alle Optionen evaluiert und Fakten für alle Möglichkeiten
gesichtet. Und was passiert dann? Nichts. Doch was lässt sich dagegen
tun?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anstehende Entscheidungen, und selbst wenn es nur die Wahl zwischen
zwei Optionen ist, bieten auch immer eine weitere Option, die
normalerweise gar nicht explizit aufgeführt ist: Nichts zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies kann selbst (oder gerade) dann passieren, wenn es wichtige
Entscheidung sind oder diese durch eine Deadline terminiert
sind. Nichts zu tun ist auch eine Entscheidung, manchmal die beste,
meist aber nicht oder zumindest nicht offensichtlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchmal verbirgt sich die heimliche Option nichts zu tun hinter
Formulierungen wie &amp;ldquo;Jetzt nicht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Vielleicht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Vielleicht später&amp;rdquo;
oder &amp;ldquo;Weiß ich nicht&amp;rdquo;. Und genau darin liegt die Gefahr. Später heißt
nie, was auch gerne mal zu längeren Verzögerungen und Stillstand
führt. Verzögerte Entscheidungen ohne Grund können einer Kaskade
gleich zu weiteren Verzögerungen führen und nicht zuletzt wunderbar
demotivieren. Warum sollte ich überhaupt viel Zeit in die Vorbereitung
stecken, wenn sich sowieso nichts ändert?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-lässt-sich-dagegen-tun&#34;&gt;Was lässt sich dagegen tun?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Von beiden Seiten, den Entscheidern und den Vorlagengebern, lässt sich
daran etwas tun. Wichtig ist, die Situation zu erkennen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;für-entscheider&#34;&gt;Für Entscheider&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn eine Entscheidung verlangt wird und ich diese an die Seite lege:
Warum tue ich das?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Habe ich wirklich gerade keine Zeit? ⇒ Zeit einplanen und
entsprechend auch kommunizieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fehlen mir noch Informationen? ⇒ Informationen nachfordern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Möchte ich gerade nicht entscheiden? ⇒ Tue es trotzdem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Geht es um eine Entscheidung oder ist es nur eine Auswahl?
Entscheidungen sollten sichtbare, messbare Auswirkungen haben. Eine
Auswahl erscheint dagegen eher leichtgewichtig: Welche Farbe? Wann
findet die Betriebsfeier statt? Wenn erst einmal die Einteilung in
Entscheidung oder Auswahl getroffen wurde ist letzteres einfach zu
erledigen: Würfeln. Mit dem Dartpfeil auf eine Tafel werfen. Mit
geschlossen Augen aus einem Hut ziehen. Es gibt keine messbaren
Auswirkungen, also gibt es keinen Grund sich damit weiter zu beschäftigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strong Opinions - weakly held: Der älteste Beitrag den ich dazu
finden konnte ist bereits von 2006&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;em&gt;Strong Opinions&lt;/em&gt; führen zu
Entscheidungen statt Stillstand. Starke Meinungen werden entsprechend
vertreten. Meinungen und auch Entscheidungen sind aber nicht in Zement
gegossen. &lt;em&gt;Weakly held&lt;/em&gt; bedeutet ein offenes Ohr für Argumente und
neue Situationen. Emotionale Bindungen an Meinung und Entscheidung
treten wieder in den Hintergrund, was wiederum auch die Mitarbeiter
dazu bringen kann offener Argument vorzubringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine &lt;em&gt;Ich bin nicht der Flaschenhals&lt;/em&gt;-Einstellung kann schon viel bewirken.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;für-vorlagengeber&#34;&gt;Für Vorlagengeber&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zunächst einmal: Keine Panik! Nicht jede Entscheidung muss wirklich
sofort getroffen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geht es aber nach längerer Zeit einfach nicht weiter: Nicht
quengeln, sondern überlegen was die Gründe sein könnten.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vielleicht ist es zeitlich aktuell wirklich nicht günstig. ⇒
Auf Wiedervorlage setzen und später nachhaken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sind aus meiner Sicht die Optionen auch nicht unterscheidbar? Falls
eben nicht ⇒ Kann ich noch weitere Informationen liefern? Falls
doch ⇒ Auf die Unterschiede hinweisen und eine Empfehlung
aussprechen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entscheidungsprozesse (vielleicht sogar dauerhaft)
hinterfragen. ⇒ Von wem muss diese Entscheidung wirklich
getroffen werden? Lassen sich zur Entlastung nicht Aufgaben anders
verteilen?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Eine &lt;em&gt;Ich vertrete auch eine Meinung&lt;/em&gt;-Einstellung kann im Einzelfall
schon viel bewirken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;h5&#34;&gt;Titelbild: NASA &lt;a href=&#34;https://www.nasa.gov/image-feature/nasa-celebrates-50-years-of-spacewalking&#34;&gt;https://www.nasa.gov/image-feature/nasa-celebrates-50-years-of-spacewalking&lt;/a&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;[http://bobsutton.typepad.com/my_weblog/2006/07/strong_opinions.html]&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
