<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stefan Michaelis - Blog</title>
    <link>https://blog.stefan-michaelis.name/</link>
    <description>Recent content on Stefan Michaelis - Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Feb 2018 19:41:22 +0100</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://blog.stefan-michaelis.name/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Wenn Bürokratien kollidieren...</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/wenn-buerokratien-kollidieren/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 19:41:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/wenn-buerokratien-kollidieren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je größer eine Behörde oder ein Unternehmen um so größer die
bürokratische Hürden auch bei einfachen Vorgängen. So scheint es
zumindest oft. Und spannend wird das ganze, wenn zwei dieser Gruppen
sich über einen Vorgang einigen müssen, der im schlimmsten Fall noch
durch inkompatible Prozesse geregelt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich haben Prozesse und festgelegte geregelte Abläufe nur das
Beste im Sinn: Missbrauch vermeiden, klare Strukturen schaffen und
dafür sorgen, dass gleiche Vorgänge reproduzierbar das gleiche
Ergebnis schaffen. Vielleicht sogar schnell, da die Abläufe
standardisiert sind. Aber was, wenn der Fall im Standard nicht
vorgesehen ist, und wenn die Abweichungen auch noch so minimal sind?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerade wieder so einen Fall gehabt. Die Einladung von Gästen für
Vorträge zu Fachthemen ist ein solcher Standardfall: Gast auswählen,
ansprechen, Datum und Thema festlegen, bei der Planung unterstützen
und anschließend Reisekosten erstatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Standard sieht vor, dass die einladende Stelle A aber auf keinen
Fall Kosten vor dem Vortrag erstattet (was passiert eigentlich, wenn
der Gast krank wird? Muss er dann die Stornokosten seines Flugs selbst
tragen?). Wie ginge das auch, schließlich darf nichts bezahlt werden
für Dinge, die es noch gar nicht gegeben hat?! Vorkasse wie oft bei
Privatverbrauchern? Undenkbar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt hat eingeladene Stelle B aber die Regelung, dass bei
eingeladenen Besuchen und Kostenübernahme durch den Gastgeber auf
keinen Fall eine Vorleistung durch Stelle B erbracht werden
darf. Spätere Erstattungen sind nicht möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also ein mexikanisches Patt und leiden müssen die Fachabteilungen. Ich
stelle mir das gerne wie zwei große sich umkreisende Galaxien vor, die
langsam ineinander driften, kollidieren, und am Ende bleibt nichts übrig
außer vielleicht einem schwarzen Loch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was benötigt solch ein Vorgang um ihn aufzulösen? Menschen. Einfach
jemanden der die (faktische oder einfach mutige) Autorität hat
Ausnahmeregelungen zuzulassen. Und ich bin immer wieder dankbar, wenn es
diese Menschen gibt&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;h5&#34;&gt;Titelbild: NASA/CXC/M.Weiss &lt;a href=&#34;https://www.nasa.gov/audience/forstudents/5-8/features/nasa-knows/what-is-a-black-hole-58.html&#34;&gt;https://www.nasa.gov/audience/forstudents/5-8/features/nasa-knows/what-is-a-black-hole-58.html&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet of Things Automation und das lernende Smart Home</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/internet-of-things-automation/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 20:56:11 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/internet-of-things-automation/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/IntelligentHousePlain.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Das Internet der Dinge ist überall, vor allem auch in der öffentlichen
Wahrnehmung. Gartner stuft IoT in seinem Hype-Cycle vom August 2016
kurz vor dem &lt;em&gt;Peak of inflated expectations&lt;/em&gt; ein. Die Ankunft im
Mainstream wäre danach noch 5 bis 10 Jahre entfernt.  Aber was ist das
Internet der Dinge wirklich? Im einfachsten Fall ist dies einfach ein
Gerät mit Internetanschluss. Der Kühlschrank, die Kaffeemaschine?
Wozu?  Sinn macht das Internet der Dinge eigentlich erst dann, wenn
die Geräte intelligenter und Aktionen automatisiert werden. Eine
gewisse Lernfähigkeit gehört dazu.  Eine Spielwiese für Ideen bietet
dabei das Smart Home. Steckdosen und Licht per App schalten? Kein
Problem. Das selbstlernende Haus? Sehen wir doch einmal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ziele für intelligente Systeme im Haus sind dabei:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Einsparung von Energie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einsparung von Kosten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erhöhung des Komforts&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Die folgenden Beiträge beschreiben Schritt für Schritt Experimente und
Konzepte, wie kleine Geräte ihren Nutzen durch Automatisierung und
maschinelles Lernen erhöhen können.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ihr kämpft gegen Nichts</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/ihr-kaempft-gegen-nichts/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 19:32:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/ihr-kaempft-gegen-nichts/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mal wieder steht eine Entscheidung an. Alle Unterlagen sind
vorbereitet, alle Optionen evaluiert und Fakten für alle Möglichkeiten
gesichtet. Und was passiert dann? Nichts. Doch was lässt sich dagegen
tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anstehende Entscheidungen, und selbst wenn es nur die Wahl zwischen
zwei Optionen ist, bieten auch immer eine weitere Option, die
normalerweise gar nicht explizit aufgeführt ist: Nichts zu tun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies kann selbst (oder gerade) dann passieren, wenn es wichtige
Entscheidung sind oder diese durch eine Deadline terminiert
sind. Nichts zu tun ist auch eine Entscheidung, manchmal die beste,
meist aber nicht oder zumindest nicht offensichtlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manchmal verbirgt sich die heimliche Option nichts zu tun hinter
Formulierungen wie &amp;ldquo;Jetzt nicht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Vielleicht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Vielleicht später&amp;rdquo;
oder &amp;ldquo;Weiß ich nicht&amp;rdquo;. Und genau darin liegt die Gefahr. Später heißt
nie, was auch gerne mal zu längeren Verzögerungen und Stillstand
führt. Verzögerte Entscheidungen ohne Grund können einer Kaskade
gleich zu weiteren Verzögerungen führen und nicht zuletzt wunderbar
demotivieren. Warum sollte ich überhaupt viel Zeit in die Vorbereitung
stecken, wenn sich sowieso nichts ändert?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;was-lässt-sich-dagegen-tun&#34;&gt;Was lässt sich dagegen tun?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Von beiden Seiten, den Entscheidern und den Vorlagengebern, lässt sich
daran etwas tun. Wichtig ist, die Situation zu erkennen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;für-entscheider&#34;&gt;Für Entscheider&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wenn eine Entscheidung verlangt wird und ich diese an die Seite lege:
  Warum tue ich das?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Habe ich wirklich gerade keine Zeit? &amp;rArr; Zeit einplanen und
entsprechend auch kommunizieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fehlen mir noch Informationen? &amp;rArr; Informationen nachfordern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Möchte ich gerade nicht entscheiden? &amp;rArr; Tue es trotzdem.
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Geht es um eine Entscheidung oder ist es nur eine Auswahl?
Entscheidungen sollten sichtbare, messbare Auswirkungen haben. Eine
Auswahl erscheint dagegen eher leichtgewichtig: Welche Farbe? Wann
findet die Betriebsfeier statt? Wenn erst einmal die Einteilung in
Entscheidung oder Auswahl getroffen wurde ist letzteres einfach zu
erledigen: Würfeln. Mit dem Dartpfeil auf eine Tafel werfen. Mit
geschlossen Augen aus einem Hut ziehen. Es gibt keine messbaren
Auswirkungen, also gibt es keinen Grund sich damit weiter zu beschäftigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strong Opinions - weakly held: Der älteste Beitrag den ich dazu
finden konnte ist bereits von 2006&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;em&gt;Strong Opinions&lt;/em&gt; führen zu
Entscheidungen statt Stillstand. Starke Meinungen werden entsprechend
vertreten. Meinungen und auch Entscheidungen sind aber nicht in Zement
gegossen. &lt;em&gt;Weakly held&lt;/em&gt; bedeutet ein offenes Ohr für Argumente und
neue Situationen. Emotionale Bindungen an Meinung und Entscheidung
treten wieder in den Hintergrund, was wiederum auch die Mitarbeiter
dazu bringen kann offener Argument vorzubringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine &lt;em&gt;Ich bin nicht der Flaschenhals&lt;/em&gt;-Einstellung kann schon viel bewirken.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;für-vorlagengeber&#34;&gt;Für Vorlagengeber&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zunächst einmal: Keine Panik! Nicht jede Entscheidung muss wirklich
sofort getroffen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geht es aber nach längerer Zeit einfach nicht weiter: Nicht
quengeln, sondern überlegen was die Gründe sein könnten.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vielleicht ist es zeitlich aktuell wirklich nicht günstig. &amp;rArr;
Auf Wiedervorlage setzen und später nachhaken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sind aus meiner Sicht die Optionen auch nicht unterscheidbar? Falls
eben nicht &amp;rArr; Kann ich noch weitere Informationen liefern? Falls
doch &amp;rArr; Auf die Unterschiede hinweisen und eine Empfehlung
aussprechen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entscheidungsprozesse (vielleicht sogar dauerhaft)
hinterfragen. &amp;rArr; Von wem muss diese Entscheidung wirklich
getroffen werden? Lassen sich zur Entlastung nicht Aufgaben anders
verteilen?
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Eine &lt;em&gt;Ich vertrete auch eine Meinung&lt;/em&gt;-Einstellung kann im Einzelfall
schon viel bewirken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;h5&#34;&gt;Titelbild: NASA &lt;a href=&#34;https://www.nasa.gov/image-feature/nasa-celebrates-50-years-of-spacewalking&#34;&gt;https://www.nasa.gov/image-feature/nasa-celebrates-50-years-of-spacewalking&lt;/a&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;[&lt;a href=&#34;http://bobsutton.typepad.com/my_weblog/2006/07/strong_opinions.html&#34;&gt;http://bobsutton.typepad.com/my_weblog/2006/07/strong_opinions.html&lt;/a&gt;]
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Feind in meinem Haus</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-in-meinem-haus/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 19:07:55 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-in-meinem-haus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Über seinen Internet-Provider zu schimpfen ist immer en vogue. Zu
langsam, bringt nicht die vereinbarte Geschwindigkeit und
überhaupt. Auch wenn schnelles Internet für uns ein Traum ist,
zumindest stabil sollte es sein. Und das ist es nicht. Seit gefühlt
schon ewig ist der DSL-Anschluss vom Verlust genau eben dieser
Außenanbindung geprägt. Nicht immer, aber so oft, dass es nervt. Und
ebenso scheinen die Störungen mehr zu werden, so dass teilweise
minutenlang keine Internetverbindung zustande kommt. Das Eventlog
zeigt keine Auffälligkeiten, nur Ping-Pong aus Aufbau und Verlust der
WAN-Verbindung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schnell ist das auf Provider und/oder den billigen Standardrouter
geschoben. In diesem Fall Vodafone mit einer Easybox 804 (die in der
Bedienung gar keinen so schlechten Eindruck macht, das Wichtigste ist da).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bevor man allerdings direkt ein Ticket beim Provider aufmacht erst
einmal ausschließen, dass der Nutzer zu dumm ist. Also:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kabel in eine andere Buchse der TAE-Einheit gesteckt. Vielleicht
sind die Kontakte korrodiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach Routerupdates suchen (keine vorhanden).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Router komplett zurücksetzen (natürlich vorher die Einstellungen
sichern, insbesondere die WLAN-Passwörter).
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Dumm nur, wenn man sich beim letzteren für super organisiert hält, den
Ordner mit den Unterlagen aus dem Schrank zieht und &amp;hellip; &lt;em&gt;nach&lt;/em&gt;
Zurücksetzen feststellt, dass dort die Zugangsdaten nicht vorhanden
sind. Also, jetzt gar kein Internet mehr und keine Möglichkeit dieses
wieder in Betrieb zu nehmen. Sonntag Abend um 22.30 Uhr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber der Provider hat eine kostenlose 24/7-Hotline. Die Frage nach dem
Kundenpasswort löst zwar eher Fragezeichen bei mir im Kopf aus (ist
bestimmt bei den Zugangsdaten), aber durch Beantwortung diverser
anderer Fragen ist die Identität letztendlich geklärt. Problem
geschildert und neue Zugangsdaten per SMS innerhalb der nächsten 15
Minuten versprochen bekommen. Hat dann doch länger gedauert, aber am
nächsten Morgen waren sie da. Schnell eingegeben und alles geht
wieder. Über den Support lässt sich schon einmal nicht meckern. Die
Zugangsdaten habe ich dann übrigens in einer Email gefunden. Allein
aus Sicherheitsgründen hätte ich geschworen, die sind damals per
Briefpost gekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am nächsten Abend die Ernüchterung, alles ist so stabil, oder eben
nicht, wie vorher. Der Plan: Ein Ticket beim Provider wegen defekten
Routers oder defekter Anbindung eröffnen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und dann beim Stöbern einen
&lt;a href=&#34;http://www.androidpolice.com/2018/01/14/google-home-max-appears-killing-wifi-networks/&#34;&gt;Bericht&lt;/a&gt;
gefunden in dem über den &lt;em&gt;Google Home Max&lt;/em&gt; und das massive Aussenden
von Multicastpaketen berichtet wird, die den Router zum Absturz
bringen können. Und anscheinend sind auch andere Cast-fähige Geräte
(Chromecast, Android-Smartphones) davon betroffen. Aus dem Gedächtnis
hätten sich die Probleme auch ungefähr zu dem Zeitpunkt verschlimmert
als der neueste Smartphone-Zuwachs ins Netz gekommen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also nachschauen. Wireshark anwerfen und tatsächlich, da sind sie, die
gefürchteten mDNS-Pakete. Ca. 60% des gesamten Datenverkehrs. Und
gemessen lediglich kabelgebunden an einem normalen PC.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/pakettrace.png&#34; alt=&#34;/images/pakettrace.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34;&gt;


&lt;p&gt;Im zeitlichen Verlauf gut zu erkennen ist die Spitze direkt nach dem
Einschalten des Smartphones für nur einige wenige Sekunden. Wer weiß, was
noch alles über die Luftschnittstelle gegangen ist und schon gar nicht
mehr weiter geleitet wurde. Eine Erklärung wäre dies auch, warum sich
das Smartphone direkt nach dem Aufwecken sehr zäh in der Bedienung
anfühlt. Wenn es doch erst einmal tausende Pakete versenden muss&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/paketgraph.png&#34; alt=&#34;/images/paketgraph.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34;&gt;


&lt;p&gt;Verursacher ist hier ein relativ altes Nexus 5 mit Android 6,
Marshmallow. Die meisten Berichte konzentrieren sich auf Geräte mit
Oreo, aber mindestens Nougat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als erste Gegenmaßnahme die Chromecast vom Netz getrennt und die
Google Home-App, die für die Inbetriebnahme und Ansteuerung der
Chromecast zuständig ist, auf allen Smartphones
deinstalliert. Geholfen hat es nichts, die Pakete kommen trotzdem
weiter angeflogen. Entweder die Funktion ist tief im System verankert
oder die anderen Cast-fähigen Apps (Youtube&amp;hellip;) lösen das Problem auch
aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abhilfe schaffen soll ein &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Bugfix-Google-behebt-Patzer-in-Chromecast-und-Google-Home-3946037.html&#34;&gt;Update der Google Play
Dienste&lt;/a&gt;. Mal
schauen, wann dieses überall eingetroffen ist. Den Fehler beheben soll
Version
&lt;a href=&#34;https://www.xda-developers.com/google-home-chromecast-connectivity-issues/&#34;&gt;11.9.74&lt;/a&gt;,
aktuell ist auf den Telefonen aber noch 11.9.51.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ob dies dann die Wurzel allen Übels war und sich die Situation bessert
bleibt abzuwarten. Auf ein Routerupdate zu hoffen, das besser mit
dieser ungewollten Denial-of-Service-Attacke im eigenen Netz umgeht,
dürfte länger dauern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update 04.02.2018&lt;/strong&gt;: Das war schon einmal nichts. Alle Updates sind
eingespielt (Version 11.9.75), die mDNS-Pakete auf ein Normalmaß
zurückgegangen und es gibt immer noch Verbindungsabbrüche. Also zurück
von vorne&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
