<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IoTA on Stefan Michaelis - Blog</title>
    <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/</link>
    <description>Recent content in IoTA on Stefan Michaelis - Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Aug 2019 19:00:45 +0200</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://blog.stefan-michaelis.name/iota/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Geocache Transposed - Teil 4 - Die Software</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/4-die-software/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2019 19:00:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/4-die-software/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dies ist Teil 4 über den Bau eines Geocache Transposed (GCT), einer
verschlossenen Box, die nur an einem geheimen Ort geöffnet wird. Der
folgende Beitrag zeigt, wie die Software, die das
Arduino-Mikrocontroller-Board steuert, konfiguriert wird. Teil 1 der
Serie ist hier zu finden: &lt;a href=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/1-die-story/&#34;&gt;GCT Teil 1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Software ist unter der CC BY-NC-SA 3.0 Lizenz auf Github
veröffentlicht: &lt;a href=&#34;https://github.com/stmichaelis/geocachet&#34;&gt;https://github.com/stmichaelis/geocachet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zusätzliche-bibliotheken&#34;&gt;Zusätzliche Bibliotheken&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der Quellcode benötigt mehrere
Bibliotheken, die in der Arduino-Entwicklungsumgebung installiert
werden müssen, die alle vom ursprünglichen Erfinder der Idee des umgedrehten
Geocaches bereitgestellt werden:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Serielle Kommunikation: &lt;a href=&#34;http://arduiniana.org/libraries/newsoftserial/&#34;&gt;http://arduiniana.org/libraries/newsoftserial/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GPS-Decoder: &lt;a href=&#34;http://arduiniana.org/libraries/tinygps/&#34;&gt;http://arduiniana.org/libraries/tinygps/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Streaming zur einfachen Anzeige von LCD-Meldungen:
&lt;a href=&#34;http://arduiniana.org/libraries/streaming/&#34;&gt;http://arduiniana.org/libraries/streaming/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;konfiguration&#34;&gt;Konfiguration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Software ist komplett lauffähig&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, dennoch müssen natürlich
mindestens die
Standorte konfiguriert und überprüft werden, ob die Pin-Einstellungen zur
Verkabelung passen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einstellungen, die angepasst werden &lt;em&gt;müssen&lt;/em&gt;,
sind im Quellcode mit TODO gekennzeichnet.  Das Float-Array
&lt;strong&gt;target_latlon&lt;/strong&gt; nimmt Koordinatenpaare für die Reihenfolge der Ziele,
die erreicht werden müssen, um die Box zu öffnen. Die ursprüngliche
Box verwendete nur ein einziges Ziel; die Verwendung von mehr
als einem erinnert aber eher an die klassische Schnitzeljagd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Array &lt;strong&gt;target_dev&lt;/strong&gt; liefert eine maximale Abweichung in Metern um
jede Zielposition herum. Wenn die Box innerhalb des Kreises um das
Ziel mit diesem Wert als maximale Abweichung aktiviert ist, gilt die
Position als erreicht. Ich habe mich dazu entschieden, verschiedene
Abweichungen für jedes Ziel konfigurieren zu können, da einige Ziele
eine punktgenaue Landung erfordern sollen, während andere durch eine
entspannte Positionierung leichter erreichbar sind. Die Größe dieses
Arrays muss natürlich der Anzahl der Ziele entsprechen. Ist die nicht
der Fall wird beim Einschalten der Box eine Warnung ausgegeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu beachten ist, dass das GPS an sich eine gewisse Ungenauigkeit
aufweist und die hier eingestellte Abweichung 10m nicht unterschreiten
sollte. Die Konstante &lt;strong&gt;MAX_TRIES&lt;/strong&gt; begrenzt die Anzahl der
Aktivierungen. Wenn diese Zahl erreicht wird, bleibt die Box
gesperrt. Die Begrenzung erhöht die Spannung (künstliche Verknappung
erhöht den Wert) und verhindert übermäßige Versuche, die auch noch die
Batterie entladen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die nächsten Konstanten definieren die Pins für Verbindungen zu den
Geräten, die Adressen zum Speichern der Anzahl der verwendeten
Versuche und einige Geokonstanten.  &lt;strong&gt;HOME_LAT&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;HOME_LON&lt;/strong&gt;
markieren schließlich eine geheime Rückstellposition. Wenn an dieser
Stelle aktiviert, öffnet sich die Box für einige Sekunden, so dass
genügend Zeit bleibt, den Schlüssel hineinzulegen. Dann schließt diese
sich wieder und setzt alle Zähler auf Null zurück. Diese Koordinaten
sollten auf eine Stelle gesetzt werden, an der die Box durch den
Beschenkten sehr unwahrscheinlich aktiviert wird.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Das war sie zumindest einmal. Mit den neuen Versionen der genutzten Bibliotheken anscheinend nicht mehr. Aber ein Arbeitskollege hat eine aktualisierte Version der Software erstellt: &lt;a href=&#34;http://www.thomas-liebig.eu/wordpress/building-a-geo-cache-transposed-gct/&#34;&gt;http://www.thomas-liebig.eu/wordpress/building-a-geo-cache-transposed-gct/&lt;/a&gt;
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geocache Transposed - Teil 3 - Der Zusammenbau</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/3-der-zusammenbau/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Aug 2019 19:00:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/3-der-zusammenbau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist Teil 3 über den Bau eines Geocache Transposed (GCT),
einer verschlossenen Box, die nur an einem geheimen Ort geöffnet
wird. Der folgende Beitrag zeigt, wie die Hardwareteile
zusammengefügt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der GCT benötigt mehrere Ausschnitte für das Display, den
Netzschalter, den Backup-Stromanschluss und eine Abdeckung für den
Schlüssel zum Öffnen der Box. Alle elektronischen Teile sollten im
oberen Deckel aufbewahrt werden, daher ist eine Box mit ausreichend
Platz im Deckel erforderlich. Die Box, die ich benutzt habe, hat 3 cm
im Inneren des Deckels, was ausreicht, um alles hineinzustellen. Der
Rest der Box steht dann zur Verfügung, um die versteckten
Überraschungen zu lagern.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/geocachet/KisteKomplettLoecher_Beschriftung.jpg&#34; alt=&#34;Box mit allen Ausschnitten&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Box mit allen Ausschnitten für Schlüsselfach, Einschalter, LCD und Notstrom&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Die originale Puzzlebox benutzte einen von einem Servo angetriebenen
Verschluss, um den Deckel geschlossen zu halten. Für meine Version
habe ich mich entschieden, dieses Konzept ein wenig zu ändern: Die
Sicherung der Box von innen macht Sie anfällig für Batterie- oder
Programmierfehler. Im Original ermöglicht ein Backup-Stecker die
Programmierung zu Umgehen und so das Öffnen der Box an beliebiger
Stelle. Stattdessen habe ich die Box mit einem Vorhängeschloss
verschlossen (je größer desto eindrucksvoller) und den Schlüssel in
der oberen Abdeckung verstaut. So kann ich einen Ersatzschlüssel
behalten, falls etwas schief geht. Der Servo entriegelt dann die
Abdeckung im Inneren des Deckels und gibt den Schlüssel frei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem die Öffnungen in die Abdeckung geschnitten wurden, werden
die elektronischen Teile auf einer Platte montiert, die später die
Abdeckung abdichtet und das LCD von oben sichtbar macht. Das folgende
Bild zeigt das Layout auf der Platte.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/geocachet/HardwareDeckel_Beschriftung.jpg&#34; alt=&#34;Hardware Innendeckel&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Aufbau der Hardware im Innendeckel&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Das Verbinden der Teile ist nicht weiter schwierig. Als Stromquelle
wurde eine 9V Blockbatterie verwendet. Die Batterie ist mit der
Eingangsseite des Pololu-Leistungsschalters verlötet, die
Ausgangsseite des Schalters mit dem Arduino verbunden. Zusätzlich ist
der Druckknopf mit dem Netzschalter verbunden. Optional habe ich dem
Netzschalter eine Steckdose parallel zur Stromversorgung
hinzugefügt. Die Steckdose ist von außen zugänglich. Falls die interne
Batterie leer ist, lässt sich eine neue einstecken und die Box ist
wieder betriebsbereit. Dies ist besonders hilfreich, wenn die Box für
eine neue Tour wiederverwendet wird, ohne die Batterie gegen eine neue
zu tauschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle anderen Teile (LCD, Servo, GPS) sind mit den Datenleitungen an
einen Ein-/Ausgangspin des Arduino angeschlossen, während die
Stromversorgung über den 5V-Ausgang des Arduino-Boards erfolgt. Die
Umwandlung von 9V-Eingang in 5V-Ausgang wird vom Arduino übernommen.
In den meisten Fällen sollte es möglich sein, die Kabel direkt in das
Entwicklungsboard einzustecken. Ausnahmen, bei denen gelötet werden
muss, sind der Anschluss an den Netzschalter, der Anschluss an 5V oder
die Verlängerung von Kabeln, z.B. des GPS-Gerätes. Welche Ausgangspins
an die Geräte angeschlossen werden, spielt dabei keine Rolle. Diese
müssen später in der Software konfiguriert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas schwieriger war die Gestaltung des Schlossmechanismus für den
Schlüssel. Er sollte robust sein, um den Belastungen standzuhalten,
aber dennoch nicht zu schwer für den Servo. Schließlich habe ich zwei
Haken aus gebogenen Metallstreifen an der Schlüssellochabdeckung
befestigt. Der Servo dreht einen zu einem Bogen gebogenen
Metallstreifen, der in verriegelter Position in die Haken passt. Das
obige Bild zeigt den Bogen in geöffneter Position, das folgende Bild
die Haken an der Unterseite der Schlüssellochabdeckung.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/geocachet/KisteDeckelInnen_Beschriftung.jpg&#34; alt=&#34;Befestigungsklammern Innendeckel&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Befestigungsklammern im Innendeckel zur Verriegelung&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Das Scharnier der Schlüssellochabdeckung wird mit Nieten befestigt, um
Schrauben zu vermeiden. Während die Box natürlich nicht sehr sicher
sein muss, vermeide ich gerne den offensichtlichen Eindruck, dass die
Box mit einem Schraubendreher geöffnet werden könnte.  Wenn alles auf
dem Board befestigt ist, kann es am Deckel der Box befestigt werden
und wir sind bereit. Ich habe dem Board ein USB-Kabel hinzugefügt, um
den Arduino neu programmieren zu können, ohne den Deckel erneut
öffnen zu müssen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geocache Transposed - Teil 2 - Die Hardware</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/2-die-hardware/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2019 19:59:43 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/2-die-hardware/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist Teil 2 über den Bau eines Geocache Transposed (GCT),
einer verschlossenen Box, die nur an einem geheimen Ort geöffnet
wird. Der folgende Beitrag listet die für den Bau benötigten Teile
auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arduino:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://arduino.cc/&#34;&gt;https://arduino.cc/&lt;/a&gt; Das berühmte Arduino
Open-Source-Mikrocontroller-Board bildet das Herzstück des Caches. Die
Kosten für ein Standard-Entwicklungsboard liegen unter
25,-€. Geschäfte, die das Board zur Verfügung stellen, sind hier zu
finden: &lt;a href=&#34;https://store.arduino.cc/distributors&#34;&gt;https://store.arduino.cc/distributors&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die meisten Firmen bieten auch die anderen elektronischen Bauteile an,
die für den Geocache benötigt werden.  Die Website des
Arduino-Projekts bietet viele Tutorials zum Anschließen von
Geräten an den Controller. Der Arduino besteht aus einem ATMega328 mit
32KByte Flash für Ihr Programm und 1KByte EEPROM zur Speicherung von
Werten, was viel Platz für dieses Projekt bietet. Ich habe die
vorherige Version namens &lt;em&gt;Duemilanove&lt;/em&gt; verwendet, während das aktuelle
Board&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;em&gt;Uno&lt;/em&gt; heißt, aber beide sollten gut funktionieren.  Der
Controller selbst wird in C++ programmiert, kompiliert und auf das
Board über die IDE per USB hochgeladen. Das Board verfügt über mehrere
Ein-/Ausgangspins und über Buchsen zum einfachen Einstecken der
Kabel. Für die meisten Teile dieses Projekts ist kein Löten
erforderlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GPS-Empfänger:&lt;/strong&gt; Die Koordinaten der aktuellen Position der Box
werden von einem GPS-Empfänger geliefert. Jeder Empfänger, der die
Daten über eine serielle Verbindung sendet, sollte funktionieren. Für
diese Box habe ich den GPS-Empfänger EM-406 SiRF III von USGlobalSat
verwendet. Die Kosten liegen bei ca. 40,-€. Der Empfänger verfügt über
eine integrierte Antenne und kann im Inneren der Box montiert werden,
sofern die Wände nicht zu dick und nicht aus Metall sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LCD:&lt;/strong&gt; Das LCD zeigt Statusinformationen und - was am wichtigsten
ist - die Entfernung zum Zielort an. Ich benutzte ein serielles
Display mit 16x2 Zeichen, weiß auf schwarz. Die Kosten betragen
ca. 22,-€, verfügbar z.B. hier:
&lt;a href=&#34;http://www.watterott.com/index.php?page=product&amp;amp;info=1336&#34;&gt;http://www.watterott.com/index.php?page=product&amp;amp;info=1336&lt;/a&gt; Ein Display
mit parallelen Anschlüssen sollte ebenfalls verwendbar sein, da wir
nicht so viele Anschlüsse des Arduino für die anderen Teile
benötigen. Oft sind diese Displays billiger und es gibt Bibliotheken
zur bequemen Ansteuerung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Netzschalter:&lt;/strong&gt; Die Box sollte so viel Strom wie möglich sparen,
insbesondere da die Lösung und das Öffnen Monate dauern kann. Mit
einem Pololu Power Switch&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, siehe
&lt;a href=&#34;http://www.pololu.com/catalog/product/750&#34;&gt;http://www.pololu.com/catalog/product/750&lt;/a&gt;, 6,-€, kann der Arduino mit
einem Druckknopf eingeschaltet werden und der Arduino kann sich selbst
wieder ausschalten. Zu beachten ist, dass es zwei Versionen dieses
Netzschalters gibt, Standard-Spannung (SV) von 4,5V-20V und
Kleinspannung (LV) von 2,5-7,0V. Da ich eine 9V-Batterie zur
Stromversorgung der Box benutzte, kam die SV-Version zum Einsatz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Servo:&lt;/strong&gt; Ein Servomotor wird benötigt, um die Box schließlich an der
richtigen Stelle zu öffnen. Jeder Servo sollte es tun, da wir keine
schweren Hebearbeiten durchführen müssen. Genutzt wurde ein
Hitec HS-311 Servo, der bei einem lokalen Modellbauer für 8,-€
gefunden wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Power-Taste:&lt;/strong&gt; Zum Einschalten der Box kann fast jeder billige
Druckknopf verwendet werden. Hier sollte es etwas Ausgefalleneres sein
und so entschied ich mich schließlich für einen beleuchteten
Edelstahlknopf. Mit 10,-€ leider nicht auf der billigen Seite:
&lt;a href=&#34;https://www.conrad.de/de/p/tru-components-gq16f-10e-j-b-12v-vandalismusgeschuetzter-drucktaster-48-v-dc-2-a-1-x-aus-ein-ip65-tastend-1-st-701855.html&#34;&gt;https://www.conrad.de/de/p/tru-components-gq16f-10e-j-b-12v-vandalismusgeschuetzter-drucktaster-48-v-dc-2-a-1-x-aus-ein-ip65-tastend-1-st-701855.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verschiedene elektronische Teile:&lt;/strong&gt; Für den Zusammenbau sind noch
diverse andere Komponente wie Kabel nötig. Ich habe auch eine Buchse
für den Anschluss einer externen Batterie installiert (Man weiß nie,
wie lange die integrierte hält. Und ich will nicht in der Nähe sein,
falls du Hunderte von Kilometern gefahren bist, nur um die Batterie
leer vorzufinden). Diese Teile summierten sich auf ca. 15,-€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterer Kleinkram:&lt;/strong&gt; Neben den elektronischen Teilen kommt dann
noch anderes Material, wie z.B. ein Vorhängeschloss, Scharniere oder
Nieten hinzu. Für die Kalkulation berücksichtigen wir diese Dinge mit
zusätzlichen 15,-€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Box:&lt;/strong&gt; Zu guter Letzt wird die Box benötigt, in der alles
aufbewahrt wird. Das war auch der Gegenstand, der mir die größten
Kopfschmerzen bereitete. Die Box sollte groß genug sein, um viele
Dinge zu verstauen, aber dennoch klein genug, um bequem mitgenommen zu
werden. Bevorzugt wurde Holz, da es für die Ausschnitte einfach zu
handhaben ist und auch ein dezentes Aussehen haben sollte. Es dauerte
Stunden, bis ich viele Geschäfte nach einer passenden Box durchsucht
hatte. Ich war fast kurz davor aufzugeben, als ich eine perfekte
Schachtel auf meinem Schrank sah. Etwas staubig, aber
perfekt. Abgeschätzt 30,-€ falls doch eine Kiste gekauft werden muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Summe der Kosten:&lt;/strong&gt; Insgesamt belaufen sich die Kosten auf mehr als
170,-€&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nicht wirklich ein Schnäppchen, aber die Erfahrung war jeden
Euro wert.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Anmerkung: Wie im ersten Post beschrieben basiert diese Artikelserie auf älteren Postings noch ursprünglich bei Google+.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Nicht mehr verfügbar, Alternativen sind aber verlinkt.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;Inzwischen sollten 10%-20% mehr veranschlagt werden.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:3&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geocache Transposed - Teil 1 - Die Schatztruhe für unterwegs</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/1-die-story/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 19:44:21 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/geocachet/1-die-story/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vor langer Zeit sagte mir einmal jemand, dass der Computeringenieur ein schlechter
Beruf ist - um Geschenke für Familie und Freunde zu erschaffen. Maler,
sicher, diese können leicht ein Bild zeichnen und es
verschenken. Musiker, ja, sie können zu einem Geburtstag eine schöne
kleine Melodie spielen oder sogar eine ganze Hymne einem Freund
widmen. Aber wer mag schon Überraschungen mit Computern und Software?
Ich würde das auch so sehen, dass einige Optionen ein wenig geekig sein können,
aber andere können für jeden geeignet sein.  Einer davon ist ein
Geocache Transposed (GCT, Geocachet).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Post (und die folgenden) sind die Neuauflage einer alten
Serie von Mini-Postings. Ursprünglich auf Google+ und in Englisch
gepostet sind diese jetzt nach dem Ende von G+ zu schade um für
immer verschwunden zu sein. Die Umsetzung der Box liegt inzwischen
viele Jahre zurück, die Idee dahinter ist aber zeitlos. Soweit
möglich wurden Links auf ihre Gültigkeit geprüft und ggf. angepasst
oder gelöscht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Geocaching ist inzwischen ein bekanntes Hobby, das von billigeren und in
Smartphones integrierten GPS-Geräten angetrieben wurde. Beim
Geocaching werden die so genannten Caches an entfernten Orten
ausgeblendet, während die Koordinaten öffentlich sind. Bei Verwendung
eines GPS-Geräts muss der Cache gefunden und in den meisten Fällen
Elemente im Cache ausgetauscht werden. Eine GCT-Box dreht dieses
Konzept auf den Kopf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der transponierte Geocache ist der sich bewegende Cache. Wer denkt
nicht gerne an die eigene Kindheit zurück, das Spiel als Piraten und
die Jagd nach geheimen Schätzen. Diesmal trägst jeder die Schatzkiste
mit sich herum und muss das Rätsel lösen um den richtigen Ort zu
finden.  Die Box selbst ist verschlossen, darin befindet sich ein
GPS-Empfänger und die Box öffnet sich nur, wenn sie an einem bestimmten Ort
der Welt aktiviert wird. An der falschen Stelle zeigt das Feld einfach
die Entfernung zum Ziel an, so dass erraten werden muss wohin die
Reise gehen soll. Der Begriff Reverse Geocache dafür und das
ursprüngliche Konzept wurde 2009 von Mikal Hart geprägt:
&lt;a href=&#34;http://arduiniana.org/projects/the-reverse-geo-cache-puzzle/&#34;&gt;http://arduiniana.org/projects/the-reverse-geo-cache-puzzle/&lt;/a&gt; Er
entwarf die Box als Geschenk für die Hochzeit seines Freundes und
hat damit eine Lawine verschiedener Varianten davon ausgelöst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Geocachet ist ein großartiges persönliches Geschenk,
für Hochzeiten, Geburtstage oder Jubiläen. Der Prozess der Erstellung
einer eigenen Box, der Auswahl des geheimen Ortes und der Beobachtung
der Versuche, das Rätsel zu lösen, ist an sich schon ein wunderbare
Sache. Und die Box ist wiederverwendbar, wenn ein neuer
geheimer Ort programmiert wird. Nachdem ich die ursprünglichen Beiträge
über die Geschichte des umgekehrten Geocache gelesen hatte, musste ich
meine eigene Box erstellen. Die folgenden Beiträge beschreiben
meinen Prozess; vielleicht werden sie auch als Inspiration für noch
weitere Puzzleboxen dienen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kreuzvalidierungsfail - Prinzipiell alles richtig gemacht - oder eben doch nicht</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/kreuzvalidierungsfail/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2018 19:54:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/kreuzvalidierungsfail/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Validierung der Prognosegüte von Modellen des maschinellen Lernens
über hochgradige Kreuzvalidierung ist der Standard für zuverlässige
Aussagen. Wie man sich damit leicht selbst auf das Glatteis führen
kann, davon erzählt diese Geschichte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hintergrund&#34;&gt;Hintergrund&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;sommerschule-für-maschinelles-lernen-unter-ressourcenbeschränkung&#34;&gt;Sommerschule für maschinelles Lernen unter Ressourcenbeschränkung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;https://sfb876.tu-dortmund.de&#34;&gt;Sonderforschungsbereich 876&lt;/a&gt; -
Große Daten, Kleine Geräte, an der TU Dortmund führt regelmäßig
Sommerschulen zum Thema &lt;em&gt;Maschinelles Lernen unter
Ressourcenbeschränkung&lt;/em&gt; durch. Ganz zum Forschungsgebiet des
Sonderforschungsbereichs passend beschäftigen sich die Sommerschulen
damit, wie die Analyse großer Daten, insbesondere auch auf
eingebetteten Systemen und im Verbund mit sehr stark beschränkten
Rechenressourcen, gelingen kann. Jede Sommerschule versucht dabei
neben den eigentlichen Kursen auch einen Hands-On-Teil dazu
anzubieten. Auch die innerhalb kürzester Zeit ausverkaufte
&lt;a href=&#34;https://sfb876.tu-dortmund.de/SummerSchool2017/index.html&#34;&gt;Sommerschule
2017&lt;/a&gt; war
dabei keine Ausnahme.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/versuchsaufbau.jpg&#34; alt=&#34;Versuchsaufbau&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Versuchsaufbau aus mehreren PhyNode-Boxen&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Das Szenario war dazu an ein Problem aus der Warenlogistik angelegt: Wie
finde ich im Regal meine Box wieder? Im Versuchsaufbau wurden zwei
kleine Wände aus Warencontainern aufgebaut, wobei jeder Container mit
einem im Projekt &lt;a href=&#34;https://sfb876.tu-dortmund.de/SPP/sfb876-a4.html&#34;&gt;Ressourcen-effiziente und verteilte Plattformen zur
integrativen
Datenanalyse&lt;/a&gt;
entwickelten PhyNode-Board versehen ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;aufgabe&#34;&gt;Aufgabe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die &lt;a href=&#34;https://ieeexplore.ieee.org/document/7323355&#34;&gt;PhyNodes&lt;/a&gt; sind
stark ressourcenbeschränkte, autonome und weitestgehend energieautarke
eingebettete Systeme mit einer Anzahl verschiedener Sensoren.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/phynode.jpg&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Die Aufgabe der Sommerschule bestand darin, das Lernen von Positionen
von Boxen mit angebrachten PhyNodes für mehr als 20 Positionen als
Labels zu realisieren. Später sollten die Boards selbst durch die
Software auf den Boards ihre eigenen Positionen im Regal vorhersagen
können. Die Teilnehmer erhielten dazu Trainingsdaten mit der bekannten
Position. Die Boards nahmen im Verlauf verschiedene Positionen ein,
d.h. ID des Boards und Position stimmten nicht immer überein. Die
Messreihen zwischen dem Umstecken werden im Folgenden als &amp;ldquo;Experiment&amp;rdquo;
bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;features&#34;&gt;Features&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Verfügbare Features waren Zeit, Board ID, Temperatur, Luxwerte,
Beschleunigungswerte X, Y, Z, RSSI zur Basistation, das Experiment und
die Position als Label. Positionen bestanden aus zwei Ziffern mit der
Bedeutung Spalte/Zeile, was für die Modellbildung aber keine Rolle
spielte, da die Aufgabe zunächst als Klassifikationsproblem behandelt
wurde.  In Summe standen nach den ersten Experimenten mehr als 330.000
Messungen zur Verfügung.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;modellierung&#34;&gt;Modellierung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um einen ersten Eindruck von der Schwierigkeit des Problems zu
bekommen (These: Das geht gar nicht) bietet es sich an beispielsweise
eine schnelle Analyse mit &lt;a href=&#34;https://rapidminer.com/&#34;&gt;RapidMiner&lt;/a&gt;
auszuprobieren. Die Daten sind damit fix eingelesen und die
wichtigsten Methoden mit ein paar Klicks verfügbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der simple Ansatz ist dann: Daten einfach mit einem RandomForest mit
Standardparametern (10 Bäume) gelernt, 10-fache Kreuzvalidierung und
schauen, wo wir landen.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/x-validation.png&#34; alt=&#34;X-Validation&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Ausschnitt des Vorgehens bei einer 10-fachen Kreuzvalidierung&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Die Kreuzvalidierung, insbesondere in 10-facher Ausführung stellt
dabei sicher, dass unter maximaler Ausnutzung der Trainingsdaten ein
sicheres Bild über die zu erwartende Güte gewonnen wird. Die Daten
werden dazu gleichmäßig in 10 Blöcke unterteilt, wobei in jedem
Trainings-/Testlauf ein Block für das Testing zurückbehalten wird,
während die übrigen 90 % zum Training des Verfahrens zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/ConfusionMatrix_RF_Accuracy99.png&#34; alt=&#34;Confusion Matrix Random Forest&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Ausschnitt der Confusion Matrix unter Einsatz eines Random Forest&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Für den Random Forest liefert diese Validierung dann auch eine
Klassifikationsgüte von über 99 %. Ziel erreicht, perfekte
Positionsvorhersage mit einfache Mitteln ist möglich, wir können nach
Hause gehen. Schade um die Aufgabe, für eine Sommerschule war das dann
wohl doch zu einfach. Naja, es blieb immerhin noch das Problem, das
trainierte Modell auch auf die Ultra-Low-Power-Plattformen zu bringen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;das-problem&#34;&gt;Das Problem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mehr als 99 %, und das ohne Aufwand. Hinterlässt aber irgendwie doch
einen leichten Beigeschmack. Vielleicht lohnt es sich doch einmal
etwas näher hinter die Kulissen zu schauen. Zur einfachen
Interpretierbarkeit zeigt die folgende Abbildung den Ausschnitt aus
einem einfachen Regelmodell anstelle des Random Forest.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/RuleModel.png&#34; alt=&#34;RuleModel&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Ausschnitt eines einfachen Regel-Modells&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;So einfach sieht das Modell aber eigentlich gar nicht aus. Im
Gegenteil eher überkomplex und overfittet. Auffällig ist die
Einbeziehung der Beschleunigungs-Werte (Acc_x &amp;hellip;). Welche Rolle
sollten diese im statischen Fall, d.h. Boards bewegen sich nicht,
spielen? Eigentlich sollte das Modell unwichtige Attribute selbst
aussortieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es scheint als ob die Beschleunigungs-Werte einen deutlichen Bezug zur
Position &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; zum Experiment haben, quasi wie ein Fingerabdruck.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/Experiment_Vs_AccelZ_Vs_Board.png&#34; alt=&#34;Experiment Vs AccelZ Vs Board&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Plot von zwei Experimenten (Zeitachse) gegenüber Z-Beschleunigung gegenüber zwei Boards (ID, Farbe)&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Der Plot zeigt beispielhaft den Z-Wert der Beschleunigungsmesser für
zwei Boards (rot und blau) für zwei Experimente (entlang der Zeitachse
mit kurzer Unterbrechung zum links und rechts). Die Werte sind im
Mittel stabil, deutlich voneinander trennbar, und unterscheiden sich
zwischen den Boards. Und nach dem Umstecken ändert sich der Z-Wert an
der neuen Position. Was passiert hier? Sind die Sensoren so
empfindlich, dass die Erdbeschleunigung unterschiedliche Höhen sichtbar
macht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wohl eher nicht, eine viel ernüchternde Erklärung: Die Boards scheinen
nach dem Umstecken immer leicht &lt;em&gt;schief&lt;/em&gt; in den Boxen zu landen, was
die Unterschiede in den Beschleunigungswerten ausmacht und die
eindeutige Identifikation eines Boards an einer bestimmten Position
ermöglicht. Leider sind diese Werte nicht reproduzierbar, damit nur
Rauschen und nicht für ein in der Realität anwendbares Modell
geeignet. Sobald Daten eines Experiments für die Aufteilung der
Kreuzvalidierung für ein Board sowohl im Trainings- als auch im
Testdatensatz vorkommen erzeugen diese den Fingerabdruck dieses einen
Boards. Eigentlich sollten aber die Messdaten unabhängig vom Board
Rückschlüsse auf die Position erlauben. Die Beschleunigungssensoren
codieren damit (fast eindeutig) das Label (Information Leakage).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und die Situation wird noch schlimmer: In den Daten sind &lt;em&gt;9
Experimente&lt;/em&gt; enthalten, d.h. 9 mal Umstecken der PhyNode-Boards an
neue Positionen. In einer 10-fachen stratifizierten Kreuzvalidierung
stecken damit &lt;em&gt;immer&lt;/em&gt; sowohl in Trainings- als auch Testdaten Anteile
aus allen Experimenten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wird die Kreuzvalidierung dagegen auf Batchweise umgestellt mit dem
Experiment als Attribut für den Train-/Testsplit sehen die Ergebnisse
ganz anders aus. Jetzt wird immer jeweils ein vollständiges Experiment
für den Test zurückgehalten während die anderen 8 Experimente dem
Training dienen. Schon sind es nur noch 10 % Genauigkeit, siehe dazu
wieder einen Ausschnitt der Konfusionsmatrix für einen Random Forest
mit derselben Parametrisierung wie zuvor.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/phynode/ConfusionMatrix_RF_Accuracy10.png&#34; alt=&#34;Confusion Matrix mit angepasster Validierung&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Confusion Matrix mit angepasster Validierung über vollständige Experimente&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;10 % bei mehr als 20 Labeln ist immer noch besser als raten, aber nicht
beeindruckend. Immerhin ist damit zumindest die Basis für eine
korrekte Validierung gelegt und der eigentliche Zyklus aus Modellwahl
und Parametrisierung kann beginnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was sich in dem Szenario dann letztendlich erreichen lässt haben die
Kollegen anschließend in einer Publikation auf der &lt;a href=&#34;https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/8435922&#34;&gt;Smart SysTech
2018&lt;/a&gt;
gezeigt. Mit viel Mühe sind damit immerhin wieder Klassifikationsgüten
von über 80 % möglich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Homeserver Teil 2 - Die Software - Von KNX bis OpenHAB</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/homeserver2/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 19:01:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/homeserver2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nachdem im vorherigen &lt;a href=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/iota/homeserver1/&#34;&gt;Beitrag zum Homeserver&lt;/a&gt;
die Hardware kurz vorgestellt wurde geht es jetzt um die Installation
der eigentlichen Steuerung. Voraussetzung ist ein lauffähiges &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/&#34;&gt;Raspbian&lt;/a&gt;
auf dem Pi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;knx-dämon&#34;&gt;KNX-Dämon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Standards, mehr oder weniger offen, für die Ansteuerung von
Haustechnik gibt es viele. Bei uns kommt primär
&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/KNX-Standard&#34;&gt;KNX&lt;/a&gt; zum Einsatz, welches den
Vorteil hat ein offener Industriestandard zu sein und mit
(hoffentlich) entsprechend langfristiger Unterstützung und
herstellerunabhängiger Nutzbarkeit der Komponenten einhergeht. Kein
Vendor-Lock-in mehr. Bislang scheint das für unser System auch
hervorragend zu funktionieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Ansteuerung der Komponenten benötigt es aber ein Gateway. Entweder
eines der kommerziellen IP-Gateways oder wie hier über ein
Hardwaremodul auf dem Raspberry Pi. Dieses benötigt allerdings noch
einen Dämon zur Ansteuerung, der sowohl die Programmierung der
Komponenten für ihre nativen Funktionen erlaubt als auch Zugriff für
die Steuerzentrale für erweiterte Funktionen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu gibt es mit &lt;a href=&#34;https://github.com/knxd/knxd&#34;&gt;knxd&lt;/a&gt; eine freie
Alternative, die sich auch problemlos auf dem Raspberry Pi einbinden
lässt. Mit der zum aktuellen Zeitpunkt verfügbaren Version im
Hauptentwicklungszweig, 0.14 (genau genommen der Commit
&lt;code&gt;61a08e5fa5ce4cc6d47309bf80f9abc1fd792637&lt;/code&gt;, da sich Version 0.14 noch
aktiv in der Entwicklung befand), gab es bislang keine Probleme, weder
beim Programmieren der Geräte noch bei der Ansteuerung von Komponenten
über den Homeserver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den Raspberry Pi gibt es einen eigenen Abschnitt zur Konfiguration
der Schnittstelle: &lt;a href=&#34;https://github.com/knxd/knxd#adding-a-tpuart-serial-interface-to-the-raspberry-pi&#34;&gt;https://github.com/knxd/knxd#adding-a-tpuart-serial-interface-to-the-raspberry-pi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;automatisierung-mit-openhab&#34;&gt;Automatisierung mit OpenHAB&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Visualisierung und Ansteuerung der Komponenten läuft dann über das
freie &lt;a href=&#34;http://www.openhab.org/&#34;&gt;OpenHAB-Projekt&lt;/a&gt;. Für KNX gibt es
Alternativen, aber insbesondere durch die große Community, die Auswahl
an Plugins und die Anbindung an unzählige weitere Standards (Jemand
mit Tesla Modell S hier?) führt an Openhab kaum ein Weg vorbei.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;docker-auf-dem-raspberry-pi&#34;&gt;Docker auf dem Raspberry Pi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Installation von OpenHAB ist mehr oder weniger
aufwändig. Glücklicherweise existieren verschiedene Optionen auch für
den Raspberry. Eine davon ist openHABian als eigene Distribution, die
Raspbian als OS auf der SD-Karte ersetzt. Eine Alternative ist
die Nutzung von Docker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Docker ist eine sogenannte Containerisierungs-Lösung, die einzelne
Software bis hin zu ganzen Betriebssystemen kapselt und (mehr oder
weniger) unabhängig vom eigentlichen System ausführbar
macht. Hauptvorteil ist damit der schnelle Wechsel zwischen
verschiedenen Versionen und im Fehlerfall die Rückkehr auf die letzte
funktionierende Version ohne sich mit Abhängigkeiten von anderen
Paketen beschäftigen zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Installation von Docker auf dem Raspberry funktioniert reibungslos
über die Angabe von &lt;code&gt;curl -sSL https://get.docker.com | sh&lt;/code&gt; auf der
Kommandozeile, siehe den Artikel &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/blog/docker-comes-to-raspberry-pi/&#34;&gt;Docker comes to Raspberry
Pi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fertige Images gibt es öffentlich verfügbar über den Dockerhub unter
(&lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/r/openhab/openhab/&#34;&gt;https://hub.docker.com/r/openhab/openhab/&lt;/a&gt;). Eine mögliche Variante
für den Raspberry wäre demnach&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;docker run &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        --name openhab &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        --net&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;host &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        --tty &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        -v /etc/localtime:/etc/localtime:ro &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        -v /etc/timezone:/etc/timezone:ro &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        -v openhab_addons:/openhab/addons &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        -v openhab_conf:/openhab/conf &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        -v openhab_userdata:/openhab/userdata &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        -d &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        --restart&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;always &lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;&lt;/span&gt;        openhab/openhab:2.3.0-armhf-debian&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Option &lt;code&gt;--restart=always&lt;/code&gt; sorgt dabei dafür, dass Openhab auch
nach dem Reboot oder bei Abstürzen automatisch wieder gestartet wird.
Die &lt;code&gt;-v openhab...&lt;/code&gt;-Optionen machen Ordner außerhalb des Images,
d.h. vom Raspberry, innerhalb des laufenden Openhab-Containers
verfügbar. Dies ist insbesondere dann hilfreich wenn die Daten nicht
auf der SD-Karte des Raspberrys landen sollen, z.B. aus Backup-Gründen
oder um die Lebenszeit der SD-Karte durch weniger Schreibzyklen zu
erhöhen. Aus denselben Gründen kann das gesamte Docker-Root, in dem Images und
Container liegen, beispielsweise auf ein NAS verlagert werden. Dem
Thema widmet sich der nächste Abschnitt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auch den Docker-Daemon bei jedem Boot wieder zu starten (denn auch
nur dann starten die Container wieder automatisch) muss der Service
aktiviert werden: &lt;code&gt;sudo systemctl enable docker&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;einbinden-eines-nas&#34;&gt;Einbinden eines NAS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die SD-Karte im Raspberry Pi ist (meist) klein und mit der Begrenzung
an Schreibzyklen auch anfällig für Datenverlust (wer hebt bei
regelmäßigen Vollbackups des mühselig angelegten Systems die
Hand?). Eine Möglichkeit ist Verzeichnisse mit großen Datenmengen oder
Dateien mit regelmäßigen Schreibzyklen auf ein Network Attached
Storage zu verlegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Wesentlichen bedeutet das hier eine Verlegung des
Docker-Datenverzeichnisses und der
OpenHAB-Konfiguratinsverzeichnisse. Dazu ist jeweils ein Eintrag in
der &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt;-Datei notwendig:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;//&amp;lt;nas-ip&amp;gt;/docker /docker cifs user=&amp;lt;nasuser&amp;gt;,password=&amp;lt;naspasswort&amp;gt;,uid=root,gid=root,sec=ntlmv2,file_mode=0644,dir_mode=0755,nounix,sfu 0 0
//&amp;lt;nas-ip&amp;gt;/openhab /openhab cifs user=&amp;lt;nasuser&amp;gt;,password=&amp;lt;naspasswort&amp;gt;,uid=root,gid=root,sec=ntlmv2,file_mode=0700,dir_mode=0700,noperm,nounix 0 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Zwingend notwendig sind natürlich die Angabe der korrekten IP-Adresse
zum NAS, die Pfade zu den Ordnern im NAS und die Zugangsdaten eines
dazu angelegten Users. Wer sein Passwort nicht in der fstab im
Klartext ablegen möchte, kann dies auch in eine Credentials-Datei
auslagern&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die übrigen Optionen waren für den Betrieb mit unserem NAS ebenfalls
notwendig, z.B. um die Zugriffsrechte für Docker und den
OpenHAB-Container passend zu setzen, bei der Einrichtung starten würde
ich aber zunächst ohne und erst testen, ob der Zugriff auf das eigene
NAS auch mit den Standardwerten direkt möglich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit die Ordner nach einem Neustart des Raspberry Pi sicher verfügbar
sind sollte in der Konfiguration dort per &lt;code&gt;sudo raspi-config&lt;/code&gt; die
Option &lt;em&gt;Wait for network at boot&lt;/em&gt; aktiviert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dem Docker-Daemon das neue Root für seine Daten bekannt zu geben
ist diese in der Datei &lt;code&gt;/etc/docker/daemon.json&lt;/code&gt; zu konfigurieren:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &amp;quot;storage-driver&amp;quot;: &amp;quot;devicemapper&amp;quot;,
  &amp;quot;data-root&amp;quot;: &amp;quot;/docker&amp;quot;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Der Storage-Driver legt fest, wie die Images und Container dort
abgelegt werden. &lt;em&gt;Devicemapper&lt;/em&gt; wird dabei explizit nicht für eine
Produktiveinsatz empfohlen, da dieses unter anderem Probleme der
Freigabe gelöschten Speicherplatzes hat. Leider war dies die einzig
funktionierende Alternative (ymmv&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) und da nicht ständig neue
Container angelegt und gelöscht werden spielt der Speicherbedarf
bislang (und hoffentlich auch zukünftig) keine Rolle.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bedienoberfläche-habpanel&#34;&gt;Bedienoberfläche HABPanel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der letzte (und aufwändigste, bzw. nie endende) Schritt ist dann die
Konfiguration von OpenHAB und der Nutzeroberfläche. Dazu existieren
verschiedene Varianten, besonders passend für den Touchscreen des
Raspberry Pi ist &lt;a href=&#34;https://docs.openhab.org/addons/uis/habpanel/readme.html&#34;&gt;HABPanel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Zugriff auf die Aktoren und Sensoren des KNX-Bus zu bekommen
müssen diese zunächst in der jeweiligen Konfiguration definiert
werden, siehe
&lt;a href=&#34;https://www.openhab.org/addons/bindings/knx/&#34;&gt;KNX-Binding&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den sogenannten Items können dann direkt im Browser den passenden
Schaltflächen zugeordnet werden.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/habpanel.png&#34; alt=&#34;Habpanel Startseite&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Übersichtsseite in OpenHAB mit HABPanel als Oberfläche&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Der Screenshot zeigt den Übersichtsbildschirm des Wandpanels. Neben
den wichtigsten zentralen Messdaten wie Temperatur Außen/Wohnen,
Feuchte und CO2-Gehalt wird per Wetterplugin auch die Wettervorhersage
für die nächsten zwei Tagen angezeigt. Dazu kommt die Nachrüstung von
seltener genutzter Funktionalität. So können per herkömmlichem Taster
die Rollläden in Wohnzimmer und Küche nur gesamt verfahren werden, was
für 90% der Fälle auch ausreicht. Mit dem Panel dagegen ist auch die
Einzelsteuerung möglich.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;display-auf-dem-wandpanel&#34;&gt;Display auf dem Wandpanel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die HABPanel-Oberfläche lässt sich auf jedem Gerät im lokalen Netzwerk
anzeigen und nutzen. Gedacht ist sie allerdings für das Wandpanel aus
dem Beitrag &lt;a href=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/iota/homeserver1/&#34;&gt;Homeserver - Die Hardware&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anzeige übernehmen kann der Chromium-Browser per &lt;code&gt;DISPLAY=:0
chromium-browser http://localhost:8080/habpanel/index.html --kiosk
--incognito&lt;/code&gt;. Die Display-Anweisung ermöglicht den Start auch per
&lt;code&gt;ssh&lt;/code&gt; aus der Ferne. Im Kiosk-Modus wird direkt im Vollbild gestartet
ohne Statusleiste und Kontrollbuttons. Der Incognito-Mode letztendlich
verhindert bei Abstürzen Fehlermeldungen beim Neustart und soll auch
die Anzahl der Zugriffe auf die Festplatte (bzw. hier auch gerne
einmal der Flashspeicher, der nicht unendlich viele Schreibzugriffe
aushält) deutlich reduzieren&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üblicherweise stört der Mauszeiger noch während der Bedienung, aber
mit dem Tool &lt;code&gt;unclutter&lt;/code&gt; kann dieser ausgeblendet werden. Sowohl
Browser als auch &lt;code&gt;unclutter&lt;/code&gt; können im Autostart bei jedem Neustart
des Raspberry aktiviert werden: &lt;code&gt;nano
~/.config/lxsession/LXDE-pi/autostart&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;@unclutter -idle 0
@chromium-browser http://localhost:8080/habpanel/index.html --kiosk --incognito

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In der Standardeinstellung geht das Panel nach einigen Minuten in den
Standby, wacht aber bei jedem Fingerdruck wieder darauf aus. Zu
beachten ist lediglich, dass die Touch-Events auch im Schlafmodus an
die Oberfläche weiter geleitet werden und damit unter Umständen
Aktionen auslösen können. Zumindest auf der normalen Startseite
sollten daher die aktiven (klickbaren) Flächen nicht zu groß sein und
die Benutzer wissen, wo sie zur Aktivierung des Displays drücken dürfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Werden Änderungen an der HABPanel-Oberfläche vorgenommen lässt sich
dies bequemer von einem PC aus erledigen. Im Browser im Wandpanel ist
dann ein Refresh erforderlich, was im Kiosk-Modus gar nicht so einfach
ist. Über &lt;code&gt;DISPLAY=:0 xdotool key ctrl+F5&lt;/code&gt; kann auch per ssh ein
Refresh ausgelöst werden und dann ist auch das Wandpanel auf der neuesten
Version der Nutzeroberfläche. Der Vorteil ist, dass neue Funktionen
erst einmal begrenzt ausprobiert werden können bevor gleich der
gesamte Haushalt mit den Neuerung konfrontiert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andere Möglichkeiten das Setup noch zu erweitern wären der Start von
Chromium über &lt;code&gt;supervise&lt;/code&gt;, welches den Prozess permanent überwacht und
bei Abstürzen neu startet oder ein Browser-Addon, welches nach einer
gewissen Idle-Zeit wieder auf die Startseite zurückwechselt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.ubuntuusers.de/Samba_Client_cifs/#Optionen&#34;&gt;https://wiki.ubuntuusers.de/Samba_Client_cifs/#Optionen&lt;/a&gt;
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Your mileage may vary
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://productforums.google.com/forum/#!topic/chrome/wgKvdI7Ggj4&#34;&gt;https://productforums.google.com/forum/#!topic/chrome/wgKvdI7Ggj4&lt;/a&gt;
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:3&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Feind im eigenen Haus - Die Rückkehr - Instabiles Internet: Analysen, Spekulationen und unbefriedigende Ergebnisse</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-im-eigenen-haus-die-rueckkehr/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2018 19:37:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-im-eigenen-haus-die-rueckkehr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jetzt ist es hier einige Zeit recht ruhig gewesen, woran lag das? Nun,
zu Einem gab es viel zu tun (wann gibt es das nicht?) und zu Anderem
war da immer noch diese lästige Problem der instabilen
Internetverbindung, was doch immer irgendwie im Hinterkopf schwebt
(genaus wie die Klagen zuhause, dass Internet wäre ständig weg). Die
Analysen und Spekulationen haben entsprechend Zeit gekostet bis
immerhin ein (nicht ganz befriedigender) Workaround zu finden war.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;was-bisher-geschah&#34;&gt;Was bisher geschah&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-in-meinem-haus/&#34;&gt;Der Feind in meinem Haus&lt;/a&gt; ging
es das erste Mal um Probleme mit dem Internet. Damals brach unregelmäßig
die Verbindung vom Router zum WAN ab, Ursache unklar. Erste
Vermutungen brachten einen mDNS-Storm verursacht durch
Google-castfähige Geräte ins Spiel, was ungefähr auch zu diesem
Zeitpunkt durch die Presse ging. Das mDNS-Problem war real, die
(alleinige) Ursache war es aber nicht. Also weitersuchen und
letztendlich bliebe nur eine Störungsmeldung beim Provider.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ursachensuche&#34;&gt;Ursachensuche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dem Provider nicht unpräzise mitteilen zu müssen: &lt;em&gt;Internet fällt
aus.&lt;/em&gt; Wann, wie oft? &lt;em&gt;Weiß nicht, gefühlt immer dann wenn man es
braucht.&lt;/em&gt; war der erste Schritt überhaupt einmal mitzuloggen, wann es
überhaupt zu Problemen kommt. Vielleicht zeigen sich da schon
Regelmäßigkeiten. Als schnell ein Skript erstellt, das eine externe
Webseite aufruft, auf dem Raspberry, der sowieso 24/7 läuft,
installiert und erst einmal Daten gesammelt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;#!/bin/bash
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;while&lt;/span&gt; true&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;do&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;dt&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;$(&lt;/span&gt;date +%Y%m%d_%H%M%S&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
    wget -q --tries&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;5&lt;/span&gt; --timeout&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;30&lt;/span&gt; --spider http://&amp;lt;seite_des_vertrauens.com&amp;gt;
    
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;[[&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$?&lt;/span&gt; -eq &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;]]&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;then&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$dt&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;:Online&amp;#34;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;else&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$dt&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;:Offline&amp;#34;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;fi&lt;/span&gt;
    sleep &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;30&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;done&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Auswertungen geben dem Gefühl der &amp;ldquo;ständigen&amp;rdquo; Ausfälle wenigstens
ein konkretes Gesicht: Wie lange, wie oft?&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/ausfallzeitjeTag.png&#34; alt=&#34;Ausfallzeit je Tag&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Ausfallzeiten je Tag zeigen keine offensichtlichbegründbaren Besonderheiten&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;tidyverse&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;lubridate&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;

du &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt; read_delim&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;dsluptime.log&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; delim &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;:&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
                 col_names &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Time&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Status&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;),&lt;/span&gt;
                 col_types &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; cols&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;
                     Time &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; col_datetime&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;%Y%m%d_%H%M%S&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;),&lt;/span&gt;
                     Status &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; col_factor&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;levels &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Offline&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Online&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
                 &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;

du &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    filter&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Status &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Offline&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    group_by&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;day&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;wday&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Time&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; label &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kc&#34;&gt;TRUE&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; week_start &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    count&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;day&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    ggplot&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;mapping &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; aes&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; day&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; n &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0.5&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt;
    geom_col&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt; labs&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Wochentag&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Summe Ausfallzeit [Minuten]&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Summe der Ausfallzeiten je Tag ist zwar nicht gleichverteilt, aber
richtig interpretierbar sieht es auch nicht aus. Auffällig sind die im
Vergleich geringen Ausfälle an Freitagen, das Wochenende ist
(überraschenderweise) ebenfalls leicht weniger betroffen, weicht aber
nicht allzu stark von den übrigen Wochentagen ab.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/ausfallzeitjeStunde.png&#34; alt=&#34;Ausfallzeit je Stunde&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Die Ausfallzeiten je Stunde zeigen Häufungen im Abendbereich&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;du &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    filter&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Status &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Offline&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    group_by&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;day&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;hour&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Time&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    count&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;day&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    ggplot&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;mapping &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; aes&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; day&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; n &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0.5&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt;
    geom_col&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt; labs&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Stunde&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Summe Ausfallzeit [Minuten]&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Bei der Betrachtung der Ausfallzeiten gestaffelt nach Stunden zeigen
sich die meisten Ausfälle in den Abendstunden, was eine gewisse
Abhängigkeit von der generellen Auslastung erahnen ließe.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/ausfalldauerTag.png&#34; alt=&#34;Ausfalldauern je Tag&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Die Ausfalldauern je Tag zeigen nur bedingt Korrelationen mit dem Gesamtausfall&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;du &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    filter&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Status &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Offline&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    group_by&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;date &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; as_date&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Time&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    count&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;kp&#34;&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    mutate&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;wday &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; wday&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;kp&#34;&gt;date&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; label &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kc&#34;&gt;TRUE&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; week_start &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    ggplot&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;mapping &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; aes&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; wday&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; n &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0.5&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt;
    geom_boxplot&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt; labs&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Wochentag&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Dauer je Ausfall [Minuten]&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/ausfalldauerStunde.png&#34; alt=&#34;Ausfalldauern je Stunde&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Die Ausfalldauern je Stunde zeigen nur bedingt Korrelationen mit dem Gesamtausfall&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;du &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    filter&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Status &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Offline&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    group_by&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;hour&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;hour&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Time&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    group_by&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;date &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; as_date&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Time&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    count&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;hour&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;%&amp;gt;%&lt;/span&gt;
    ggplot&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;mapping &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; aes&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kp&#34;&gt;factor&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;hour&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;),&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; n &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;0.5&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt;
    geom_boxplot&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;+&lt;/span&gt; labs&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;x &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Stunde&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Dauer je Ausfall [Minuten]&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Die Boxplots der Ausfälle aufgeteilt jeweils nach Tagen und Stunden
(Summe innerhalb jedes einzelnen Tags, jeder einzelnen Stunde an jedem
Tag; d.h. zwei Ausfälle innerhalb derselben Stunde werden
zusammengefasst) sollen einen möglichen Zusammenhang zwischen den
Tagen/Stunden mit insgesamt einer hohen Ausfallzeit und der Dauer
innerhalb dieser Stunde zeigen. Bestätigt hat sich das nicht. Hohe
Werte für die Gesamtsumme (z.B. in den Abendstunden) ergeben sich nur
durch mehr Ausfälle an mehreren Tagen. Insgesamt zeigt sich aber eine
hohe Varianz wie schlimm/lang ein Ausfall sein kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lösungsversuche&#34;&gt;Lösungsversuche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Damit scheint dann aber fast klar: Der Provider ist schuld und der Knoten
überbucht. In den Abendstunden häufen sich die Ausfälle, wenn alle
anderen auch Datenverkehr erzeugen. Also wird nichts anderes übrig
bleiben als ein Supporticket zu öffnen und eine Lösung zu suchen,
hmpf. So der Plan. Bis wir in Urlaub gefahren sind. Das Ticket ist aus
Trägheit noch nicht eröffnet, schließlich funktioniert der
Internetzugang irgendwie ja doch immer mal wieder, und Lust auf
Gespräche mit der Hotline besteht auch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und im Urlaub? Nur ein einziger kurzer Miniausfall, was auch alle möglichen
Ursachen haben kann. Sollte das Problem doch bei uns im Haus liegen?
Während des Urlaubs war WLAN komplett deaktiviert, Internetverkehr nur
durch das Skript zum Verbindungsstatus und Kleinigkeiten wie hin und wieder
mal ein NTP-Synchronisation.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;wlan-jetzt-woanders&#34;&gt;WLAN jetzt woanders&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Die Easybox 804 wird in Foren gerne für ihr WLAN kritisiert. Falls
dort das Problem läge, ließe sich das mit anderer Hardware
lösen. Gefallen ist die Wahl auf einen
&lt;a href=&#34;https://www.ubnt.com/unifi/unifi-ap-ac-lite/&#34;&gt;Ubiquit Unifi Accesspoint AC AP Lite&lt;/a&gt;,
der in Bewertungen als recht konfigurierbar und stabil gilt, aber für kleine
Setups eine recht umständliche zu nutzende Konfigurationssoftware
besitzt. Die Reichweite der Easybox war zwar in Ordnung, aber ein
zweiter Accesspoint sollte eh die Abdeckung verbessern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angeschafft, konfiguriert, WLAN an der Easybox abgeschaltet, und
geholfen hat es nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis zu dem Zeitpunkt als während des Ausräumens der Waschmaschine
wieder der Ruf kam: &amp;ldquo;Kein Internet!&amp;rdquo;. Ein zufälliger Blick auf den
Switch zeigte zwei wild blinkende LEDs, merkwürdig. Gehören tun sie zum
neuen Access Point und dem Router. Da war wohl gerade ziemlich Last
auf der Verbindung und über den Router sollte eben nur Datenverkehr
ins Internet gehen. Im Wohnzimmer zeigt die beste Gattin der Welt zum
Beweis des fehlenden Internets auf ihr Huawei P10. Auch andere Geräte
im Haus haben kein Netz und der Router selbst loggt wieder seine
WAN-Disconnects. Die Bitte, das P10 auszuschalten zeigt zunächst keine
Wirkung (wie auch, Android-Smartphones sind ja nicht wirklich aus wenn
der Bildschirm aus ist, sondern treiben wer weiß was im Hintergrund)
und erst das echte Herunterfahren bringt die LEDs zum Schweigen,
bzw. Dauerleuchten. Internet ist prompt auch wieder da&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logging-voraus&#34;&gt;Logging voraus&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da wäre als ein Kandidat als mögliche Ursache für die
Verbindungsabbrüche vorhanden, aber was macht das Smartphone da
überhaupt? Wird der Router überlastet wie potenziell bei den
mDNS-Broadcasts (wobei der ein wenig Datenverkehr schon aushalten
sollte).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt hat sich die Anschaffung eines Smart-Switches doch noch
gelohnt. Den Port zum Festnetz-PC als Monitoringport konfiguriert und
Wireshark mitlaufen lassen um zu sehen, wie viel Datenverkehr wohin
überhaupt vorkommt.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Aufzeichnung nur für einen Client (hier das Smartphone)
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# und Beschränkung auf 50 MByte-Dateien
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;dumpcap -i eth0 - -b filesize:50000 -f &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;host &amp;lt;clientip&amp;gt;&amp;#34;&lt;/span&gt; -w trace.pcap&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Und in der Tat zeigt das Log gleich mehrere Datenverbindungen zu
unterschiedlichen IP-Adressen und volle Auslastung im Upload und auch
nicht wenig im Download, allerdings nicht an der
Maximalgeschwindigkeit. Immerhin besitzen wir hier eine ultraschnelle
Breitbandanbindung mit &lt;em&gt;bis zu&lt;/em&gt; 16 MBit/s im Down- und 1 MBit/s im
Upstream. Und ich habe mal gedacht, wir würden im Ruhrgebiet, einer
der dichtbesiedelsten Region Deutschlands, und nicht auf dem Land leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im P10 selbst lässt sich zusätzlich auch für WLAN mit immerhin
stündlicher Auflösung der Datenverbrauch von Apps anzeigen. Sortiert
nach Datenvolumen zeigen sich die üblichen Verdächtigen: Google Fotos,
Google-Backup-Transferdienst, K9-Mail, WhatsApp, PlayStore, HiCare,
Wetterdatenservice, Instagram. Im Wireshark-Trace lässt sich dies über
Reverse-Lookup der IP-Adressen zumindest teilweise nachvollziehen,
jeglicher auffälliger Traffic würde darin aber vermutlich
untergehen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;energiesparen&#34;&gt;Energiesparen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aber warum stürmen die Apps nahezu gleichzeitig auf das WLAN los?
Eines der Feature (manche bezeichnen es aber auch als Bug) ist das
aggressive Energiesparen im angepassten Android von Huawei. Kein
Wunder, wenn die Prozesse beschränkt werden, schlafen liegen und dann
gesammelt bei jeder sich bietenden Gelegenheit in den Wettbewerb der
schnellsten Aktualisierung treten. Nur lässt sich daran etwas ändern
und verschwinden die Verbindungsabbrüche, wenn sich die
Datenverbindungen zeitlich entzerren lassen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In
der
&lt;a href=&#34;https://consumer.huawei.com/de/support/how-to/detail-troubleshooting/?resourceId=898690&#34;&gt;Huawei FAQ&lt;/a&gt; gibt
es sogar einen eigenen Unterpunkt, der sich mit dem Wechsel auf WLAN
beschäftigt, was auch der Fall wäre wenn das Gerät aus dem Standby
erwacht. Zitat:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nach der Verbindung mit einem WLAN-Netzwerk oder beim Umschalten
zwischen einer WLAN- und einer mobilen Datenverbindung, warten Sie
etwa 30 Sekunden, bevor Sie Apps verwenden, und überprüfen Sie dann,
ob die Internet-Geschwindigkeit normal ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Strom sparen (versuchen) bis zum letzten Tropfen, aber die User
Experience so weit vernachlässigen, dass es eines eigenen FAQ-Eintrags
bedarf, ts. Das lässt sich technisch auch anders lösen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Versuch dies zu entzerren war die Energiespareinstellungen für die
intensivsten Apps, insbesondere Fotos, zu deaktivieren und analog den
unbeschränkten Datenzugriff, auch im Hintergrund, zu aktivieren. Wo
diese Einstellungen liegen lohnt gar nicht zu dokumentieren, das
ändert sich anscheinend öfter, denn fast alle Beiträge mit
Beschreibungen, wo diese zu finden wären, waren schon veraltet. Für
nicht ganz so wichtige Apps wurde der Datenzugriff gleich ganz
verboten&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber es lässt sich schon erahnen: Gebracht hat es nichts. Über
Maßnahmen wie Löschen des Caches oder Einstellungen in den Apps müssen
wir auch nicht weiter reden. Irgendwann einmal hatte Google Fotos auch
die Einstellung nur beim Laden zu sichern. Gone with the wind&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bufferbloat&#34;&gt;Bufferbloat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich ist das Internet auf Fairness aufgebaut. TCP-Verbindungen
sollten sich schön die verfügbare Bandbreite aufteilen, so dass für
jeden etwas bleibt. Klar, insbesondere im schmalen Uplink bleibt dann
nicht mehr viel übrig, aber ganz ausgehungert sollte keine Verbindung sein. Bis
die Recherchen rund um die Verbindungsabbrüche auf die Seite
über &lt;a href=&#34;https://www.bufferbloat.net/projects/&#34;&gt;Bufferbloat&lt;/a&gt; geführt
haben. Bufferbloat? Aber Speedtests waren doch alle in Ordnung? Nach
Schwierigkeiten als der Anschluss noch neu war haben sich die
Speedtests diverser Webseiten fast auf dem Maximum des Anschlusses
eingependelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber Bufferbloat ist anders. Ist der Puffer bei einem der
Geräte auf der Wegstrecke, und bei DSL ist dies üblicherweise der Router, zu groß,
funktionieren die Ausgleichsmechanismen nicht mehr. Einzelne Pakete
oder langsamere Datenverbindungen stecken dann im Puffer fest, die
Latenzen schießen in die Höhe. Mittels einem kontinuierlichen Ping
während eines Speedtests oder Tests
wie &lt;a href=&#34;https://fast.com/de&#34;&gt;fast.com&lt;/a&gt; von Netflix lässt sich das Problem
relativ leicht nachvollziehen: Steigt die Latenz während einer
ausgelasteten Verbindung an gibt es vermutlich ein Bufferbloat-Problem
und letztendlich leidet auch hier die Nutzererfahrung. Und siehe da:
Insbesondere im Uplink steigt die Latenz um den Faktor 10. Ist die
Easybox die Ursache? Danach sieht es aus, müsste aber im Tausch mit
anderen Geräten verifiziert werden. Vielleicht bekommt man eben doch
nur das, was man bezahlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber, wir erinnern uns: Es sind nicht nur einzelne Verbindungen und
Endgeräte, die den Kürzeren ziehen, auch die gesamte WAN-Verbindung
fällt regelmäßig aus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;workaround-drosseln&#34;&gt;Workaround: Drosseln&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;So nicht zu erklären sind eben diese Abbrüche. Um eine Überlastung des
Routers auszuschließen bleibt nur noch die Möglichkeit den
Datenverkehr unter die Maximalgeschwindigkeit zu drosseln. Der Unifi
Access Point bietet die Möglichkeit dies für gesamte SSIDs und sogar
einzelne Clients zu tun. Hurra! Dann wird das P10 eben
gebremst. Funktioniert aber nicht, hmpf. Scheint ein Problem in der
aktuellen Firmware zu sein. Laut Ubiquiti-Foren kommt es öfter
vor, dass Funktionen in der einen Firmware funktionieren und der
nächsten wieder nicht. Auf Abhilfe zu warten ist nicht zielführend,
also wieder auf den Smart Switch zurückgegriffen und den ganzen Port
gedrosselt. Sicherheitshalber auf 10 MBit/s im Down- und 800 KBit/s im
Uplink, was noch genügend Reserven zur Maximalrate lässt, aber gerade
für Smartphones beim Browsen nicht allzu sehr auffällt. Dumm nur, dass
damit auch alle anderen WLAN-Geräte betroffen sind, die vielleicht
gerne doch in voller Geschwindigkeit im Heimnetz unterwegs gewesen
wären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber siehe da, seit der Drosselung &lt;strong&gt;kein einziger&lt;/strong&gt;
WAN-Verbindungsabbruch mehr. Natürlich besteht das Problem der im
Endgerät lokal verstopften Leitung oder von Bufferbloat generell immer
noch, allerdings in deutlich abgeschwächter Form und der Eindruck
&lt;em&gt;Internet weg&lt;/em&gt; entsteht gar nicht mehr. Damit lässt sich, zumindest
temporär, leben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;das-ende&#34;&gt;Das Ende&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die eigentliche Ursache ist aber immer noch unklar und doch ein Fall
für eine Störungsmeldung an den Provider. Überlastung, nur weil der
Link voll ausgenutzt wird, dürfte auch im Consumergerät kein Problem
sein. Mit üblichen Speedtests, auch mehrerer Datenströme parallel,
ließen sich die Abbrüche nicht nachstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nicht zu jedem Ausfall der externen Internetanbindung sah der
Datenverkehr nach einer wilden Ansammlung angestauter Datenverbindung
aus. Ein einzelner Datenstrom konnte ebenso zum Ausfall führen.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/quictrace.png&#34; alt=&#34;Wireshark Trace&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Wireshark-Trace einer einzelnen QUIC-Verbindung mit maximaler Uploadrate&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;QUIC (alias GQUIC), was ist
&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Quick_UDP_Internet_Connections&#34;&gt;QUIC&lt;/a&gt;?
UDP-Datenverkehr und das auch noch auf Port 443 (https), welchen Sinn
hat das denn?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;QUIC ist ein auf UDP basierendes Protokoll, von Google ins Leben
gerufen, als Testfeld für neue Managementalgorithmen für die
Datenverbindung, unter anderem weil sich mit den normalen
Standardisierungsprozessen z.B. auf TCP zu wenig/langsam Einfluss
nehmen ließe. QUIC selbst ist schon einige Jahre alt (ich werde auch
alt, das Protokoll kannte ich noch nicht) und findet zunehmend Einsatz in
Google-Produkten. Und in der Tat zeigt ein Reverse-Lookup für die
IP-Adresse auf Google-Server. Das muss allerdings noch nicht auf ein
Google-Produkt als Quelle hinweisen, da unter Umständen auch die
Nutzung von Google-APIs durch Drittentwickler QUIC nutzen könnte,
allerdings waren diverse Google-Dienste und insbesondere die Foto-App
in der Summe des Datenvolumens immer vorne mit dabei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Durchsatztest für QUIC scheint noch nicht zu existieren, das
Protokoll ist auch noch im Standardisierungsprozess, also fix selbst einen
Loadtest auf Basis einer freien Implementierung
entworfen:
&lt;a href=&#34;https://github.com/stmichaelis/quic-loadtest&#34;&gt;QUIC-Loadtest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Server
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;quic-loadtest -s &amp;lt;publicip&amp;gt;:4242 -q -p &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1300&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Client
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;quic-loadtest -c &amp;lt;publicip&amp;gt;:4242 -d &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;600&lt;/span&gt; -q -p &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;1300&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aber auch dieser Test zeigt wunderbaren Durchsatz im Bereich der
zugesicherten Geschwindigkeit. Als einziger offensichtlicher
Unterschied zum Trace bleibt nur noch der Port 443. Also das
Experiment noch einmal wiederholt, in diesem Durchlauf dann mit
privilegiertem Port für den Server (entsprechend als Root, schön öffentlich
erreichbar im gesamten Internet, also bloß schnell mit dem Test sein).&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/netzwerkverlauf.png&#34; alt=&#34;Netzwerkverlauf&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Netzwerkverlauf/Durchsatz bis zum Verbindungsabbruch&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Und jetzt - endlich - bricht die WAN-Verbindung ab. Wiederholungen
zeigen immer das gleiche Bild: Perfekter Durchsatz auf Port 4242
(ebenso auf 30, ebenfalls im Bereich der privilegierten Ports, aber
keinem Protokoll zugeordnet), auf Port 443 dagegen nach 2 Minuten, spätestens
nach knapp 10 Minuten Zwangstrennung. Ob durch den Router oder von
außerhalb durch den Provider ist aus dem Log nicht zu entnehmen. Aber
spätestens ab hier sieht es nach Absicht aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warum nur wird die Verbindung nur bei UDP-Verkehr auf dem HTTPS-Port
und nur unter Volllast beendet? Soll das eine Denial-of-Service-Abwehr
sein, da UPD-Verkehr auf diesem Port eher ungewöhnlich ist (aber mit
Google als Hauptnutzer dann doch wieder nicht so ungewöhnlich). Liegt
einfach ein Fehlkonfiguration vor? Sind die Experimente nicht korrekt
und das Problem liegt doch irgendwo anders? Um sicher zu gehen wären
weitere und unabhängige Tests notwendig. Und warum sollte das
keinem vorher aufgefallen sein? Ein dumme Kombination aus Anschluss,
Router und Endgeräten?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der First-Level-Support des Providers zeigte sich zwar noch
interessiert und wollte das Vorgehen zur Reproduktion des Ausfalls an
die Technik weitergeben, ein Techniker würde sich direkt zeitnah
melden, passiert ist aber nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine endgültige Auflösung wird es wohl nicht geben: Der Anschluss beim
Provider ist sicherheitshalber gekündigt und das P10 hat Kontakt mit
der Badewanne gehabt&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Remote KDE Desktop mit KRFB - Verbindung und Ports absichern</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/remote-kde-desktop-mit-krfb/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2018 19:45:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/remote-kde-desktop-mit-krfb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hin und wieder ist es nötig auf den Desktop eines entfernten, offen im
Internet zu erreichenden, Rechner zuzugreifen. Ein Standardmethode ist
dabei VNC, zu dem es eine Vielzahl an Implementierungen gibt. Soll der
normale, bereits laufende, KDE-Desktop frei gegeben werden kann dies
über die Anwendung &lt;code&gt;krfb&lt;/code&gt; anstelle einer eigenen, neuen VNC-Sitzung
erfolgen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/krfb.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Um den Zugriff, insbesondere den unbeaufsichtigten Zugriff,
abzusichern gibt es dazu ein paar einfache Möglichkeiten:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sicheres Passwort wählen. Zufällig und lang.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Standardport von 5900 auf einen anderen Port ändern. Diese Maßnahme
alleine bringt nur wenig Sicherheit, sondern hilft nur den Scan auf
offene VNC-Ports durch Standardskripte zu verhindern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Externen Zugriff auf den VNC-Port verhindern.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Letzteres erzwingt dann den Zugriff auf die Desktopfreigabe durch eine
sichere Umleitung wie einen ssh-Tunnel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Zugriff auf den Port kann per &lt;code&gt;iptables&lt;/code&gt; gesperrt werden:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;iptables -A INPUT -p tcp -i &amp;lt;eth0&amp;gt; --dport &amp;lt;5912&amp;gt; -j DROP
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Werte in spitzen Klammern müssen an das eigene System angepasst
werden, d.h. der Name des Netzwerkinterfaces und der Port unter dem
&lt;code&gt;krfb&lt;/code&gt; auf Anfragen horcht. Diese Regel ist nur bis zu einem Neustart
des Systems gültig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein ssh-Tunnel wird dann auf dem Rechner, von dem aus auf die Freigabe
zugegriffen werden soll, auf der Kommandozeile aufgebaut:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;ssh -N -L 5900:&amp;lt;remotehost&amp;gt;:5912 &amp;lt;remotehost&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;remotehost&amp;gt;&lt;/code&gt; ist die IP-Adresse des entfernten Rechners. Der Zugriff
auf den Desktop, z.B. mit &lt;code&gt;krdc&lt;/code&gt; als Client erfolgt dann über die
Angabe von &lt;code&gt;localhost:5900&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei Nutzung mit den Standardeinstellungen von &lt;code&gt;krfb&lt;/code&gt; für das
Framebuffermodul zur Bilderstellung (xcb) und einem
Multimonitorbetrieb war dabei das Bild des entfernten Rechners
eingefroren. Abhilfe gebracht hat eine Umstellung auf &lt;code&gt;qt&lt;/code&gt; für das
Framebuffermodul.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Homeserver - Die Hardware</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/homeserver1/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2018 19:53:18 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/homeserver1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das schöne an der Verkabelung mit KNX ist der dezentrale Ansatz und
die Eigenintelligenz der Komponenten. Fällt eine Komponente aus läuft
der Rest weiter. Je nach Komponente kann dies zwar unterschiedlich
fatal sein (bei der Heizungssteuerung fällt direkt eine ganze Etage
aus. Bei der Spannungsversorgung dann doch das gesamte System&amp;hellip;),
aber wie oft das vorkommt muss sich im Laufe der Jahre zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit ist aber auch schon einmal sichergestellt, dass die
Grundfunktionen zuverlässig da sind. Nur so richtig &lt;em&gt;intelligent&lt;/em&gt; sind die
Komponenten dann wieder nicht. Also muss ein eigener Homeserver her,
der später als Spielwiese (hoffentlich) für die spannenden Experimente
dient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Wohnzimmer sind dazu an einer Stelle Stromanschluss, Ethernetkabel
und KNX-Leitung vorhanden. Hier wird der Server als zentrale
Steuereinheit auf Basis des bekannte Raspberry Pi später montiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Homeserver_Gehaeuse_Vorderseite.jpg&#34; alt=&#34;Homeserver Vorderseite&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Vorderseite des Homeserver-Gehäuses&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Das Gehäuse wird dazu aus einfachem Sperrholz gefertigt und bekommt
einen passenden Ausschnitt um das Touchdisplay zur Bedienung
aufzunehmen.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Homeserver_Gehaeuse_Rueckseite.jpg&#34; alt=&#34;Homeserver Rückseite&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Homeserver Rückseite&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;In der Rückseitenansicht sind die Viertelrundhölzer in den Ecken zu
sehen die dem Gehäuse einen etwas &amp;ldquo;weicheren&amp;rdquo; Charme verleihen. Das
Ganze wird verleimt, ggf. verspachtelt und geschliffen, und
abschließend lackiert&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Falls sich jemand wundert: Das Gehäuse ist
recht dick (knapp 6 cm) geworden und der Ausschnitt für das Display
asymmetrisch im Gehäuse. Optisch ließe sich durch eine kompaktere
Anordnung der Komponenten sicher eine flachere Bauweise erreichen, so
ist aber sichergestellt, dass alles später bequem in das Gehäuse
passt. Insbesondere das Netzteil verschwindet letztendlich im Bereich
rechts vom Display. Die Dicke erschließt sich beim Blick auf die gestackte
Anordnung aller Komponenten.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Homeserver_Display_Rueckseite.jpg&#34; alt=&#34;Homeserver Display&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Display mit Raspberry Pi und KNX-Ankopplung&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Die Hardware besteht aus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/raspberrypi/README.md&#34;&gt;Raspberry
Pi&lt;/a&gt;
(hier noch in der Version 2, die aktuelle Version 3 sollte aber
mindestens genauso gut/besser funktionieren), ca. 35 €&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/display/README.md&#34;&gt;7-Zoll
Touchdisplay&lt;/a&gt;,
offizielles Display, ca. 70 €&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Micro-USB-Netzteil 2,5A, ca. 10 €&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Micro-SD-Karte 16 GB, ca. 10 €&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://busware.de/tiki-index.php?page=PIG_OW&#34;&gt;PIGATOR-HAT&lt;/a&gt; von
Busware, ca. 45 € inkl. Befestigungsset. Hierbei handelt es sich um
das Modul mit Echtzeituhr (RTC) und 1-Wire-Busanschluss. Für 10 € weniger
gibt es das auch als Aufsteckmodul ohne weitere Funktion. Eine RTC
ist hilfreich, ließe sich aber auch separat nachrüsten.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://shop.busware.de/product_info.php/cPath/1_32_33/products_id/105&#34;&gt;KNX-Pigator&lt;/a&gt;
für die Busanbindung, ca. 40 €.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Die letzten beiden Komponenten dienen für den Zugriff auf den KNX-Bus
und lassen sich über die passende Software auf dem Raspberry Pi auch
als Router zur Programmierung der Komponenten einsetzen. Schön an
dieser Lösung ist alle Komponenten passend zueinander und an einem
Platz zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da diese Komponenten alle rund um den Raspberry Pi herum entworfen
sind passen sie übereinander, ergeben aber auch einen entsprechend
dicken Aufbau. Die Stromversorgung wird am Display eingesteckt und
über die roten/schwarzen Kabel der Raspberry Pi von dort aus
betrieben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativ kann auch ein professioneller Router für die
Elektroverteilung oder eine herkömmliche KNX-USB-Schnittstelle
eingesetzt werden, was die Programmierung des KNX-Busses auch ohne
verfügbaren Raspberry Pi ermöglicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Statt der Kombination Raspberry Pi + Display ist auch eine Variante
mit Tablet denkbar, welches wiederum zur Steuerung auf eine
Weboberfläche auf dem Raspberry zugreift.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Homeserver_Montiert.jpg&#34; alt=&#34;Homeserver montiert&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;

&lt;div class=&#34;caption&#34;&gt;Fertig an der Wand montierter Homeserver mit Raspbian-Linux&lt;/div&gt;


&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Homeserver_MontiertTotale.jpg&#34; alt=&#34;/images/Homeserver_MontiertTotale.jpg&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;


&lt;p&gt;An der Wand montiert wirkt das gesamte Gehäuse allerdings bei weitem
nicht so dick und klobig wie noch während der Anfertigung. Als Basis
für die weitere Software dient ein herkömmliches Raspbian-Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Grundsystem als Plattform läuft damit, im nächsten Schritt geht es darum
den Zugriff auf den KNX-Bus zu ermöglichen und auch eine Steuerung zu
implementieren.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Notiz an mich: Lackieren ist gar nicht einfach und kein Selbstläufer. Tropfen, Nasen, Flecken, alles dabei. Für das nächste mal besser überlegen und testen wie das Ergebnis professioneller wird.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kalibrierung und Grundeinstellung - Damit alles auf demselben Stand ist</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/kalibrierung/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 19:29:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/kalibrierung/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Alle Komponenten sind installiert, beschriftet und warten auf die
Inbetriebnahme. Das Schöne am KNX-Bus ist der dezentrale
Aufbau. Grundsätzlich bringen alle Komponenten ihre eigene rudimentäre
Intelligenz mit und funktionieren auch ohne zentrale
Steuereinheit. Insbesondere für Grundfunktionen wie Licht und Heizung
ist dies essenziell da diese somit nicht von der Funktion einer
zentralen Komponente abhängig sind. Für komplexere Regelungen, die
aber wieder den Alltag nur netter machen, ist der Homeserver dann das
nette Addon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;raumtemperatur&#34;&gt;Raumtemperatur&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Spätestens zum Winter muss die Heizung betriebsbereit sein. Zur
Überwachung der Raumtemperaturen sind verschiedene Sensoren verfügbar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Über die &lt;a href=&#34;https://www.jung.de/1987/produkte/technik/knx-system/knx-tastsensoren-f-50/&#34;&gt;Jung Tastsensoren der Serie F50
Universal&lt;/a&gt;
steht in jedem Raum ein Sensor am Lichtschalter zur Verfügung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Jung CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Sensoren (Wohn- und Schlafzimmer) stellen ebenfalls die Temperatur
bereit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In den Bädern sind kombiniert Feuchte-/Temperatursensoren der Elsner
vom Typ TH-UP verbaut&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Letztendlich noch ein einzelner Raumtemperatursensor MDT
SCN-TS1UP.01 im Keller
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;und alle Sensoren zeigen (natürlich) etwas anderes an. Die
absolut korrekte Temperaturerfassung ist dabei gar nicht entscheidend,
sondern zur Einstellung der persönlichen Behaglichkeit müssen nur die
Level zwischen den Sensoren vergleichbar sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dementsprechend den Außenfühler der Wetterstation hereingeholt, neben
jedem einzelnen Sensor platziert und nach einiger Wartezeit den Wert
dieses Sensors mit den KNX-Sensoren verglichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am weitesten entfernt waren dabei die Jung-Sensoren (bis zu ~1,5 K),
gefolgt von den Elsner-Sensoren, während der MDT-Fühler identisch zur
(nicht zwangsweise richtigen) Temperatur der Wetterstation war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auffällig war dabei aber, dass die gemessene Temperatur der Sensoren
in den Jung-Tastern vom Betriebsmodus abhängig war. Dies bieten ein
beleuchtetes Mittelfeld neben den eigentlichen Tastflächen. Und die
Wärmeentwicklung scheint die Sensoren deutlich zu beeinflussen. Das
lässt sich natürlich in den Einstellungen kompensieren, macht aber
andere Einstellungen wie einen dunkleren Nachtmodus oder die
Abschaltung am Tag nicht wirklich praktikabel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Elsner-Sensoren weisen im Handbuch darauf hin, dass es durch die
Wärmeentwicklung der Elektronik zur Beeinflussung der Messung kommt,
dies aber intern kompensiert wird, die Messwerte allerdings
dementsprechend erst nach einigen Minuten Laufzeit nach dem
Einschalten gültig sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier müsste Jung noch einmal nachbessern. Die Unterschiede ließen sich
zwar extern kompensieren, was aber ziemlich aufwändig ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;rollläden&#34;&gt;Rollläden&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Einmal installiert funktionieren die Rollläden auch direkt auf
Tastendruck. Um aber später nette Funktionen wie einen automatischen
Sonnenschutz (nach dem Winter kommt der Sommer) nutzen zu können ist
es hilfreich absolute Positionen anfahren zu können. Dazu müssen aber
die Auf- und Abfahrzeiten dem Aktor bekannt gegeben werden. Also
Stoppuhr herausgeholt und alle Rollläden einmal hoch und wieder
herunter gefahren. In der Praxis waren die Verfahrzeiten nur gut 50 %
der voreingestellten Zeiten, was auch Sinn ergibt, denn wer möchte
schon vorher, dass der Rollläden schon in der Mitte stoppt weil er
meint er wäre in der Endposition angekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Anleitung des MDT-Aktors steht dabei noch die Randbemerkung:
&amp;ldquo;Bei nicht so hochwertigen Motoren können sich die Auf- und
Abfahrzeiten unterscheiden&amp;rdquo;. Bei uns liegt die Differenz bei immerhin
2s. Dankeschön.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dimmer&#34;&gt;Dimmer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bei den Dimmern (zentrale Dimmer in klassischer
Phasenan-/abschnittstechnik) gibt (sollte) es nicht viel
einzustellen. Der Lasttyp gehört zumindest dazu.  Auffällig war aber
immerhin auch bei den von uns installierten Lampen, dass ein Wechsel
der Kennlinie vom Standard notwendig war. Erst die &amp;ldquo;Logarithmische
Kennlinie&amp;rdquo; hat ein zufriedenstellendes optisch scheinbares lineares
Dimmverhalten ergeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Grundeinstellung für den Einschaltwert liegt dabei noch im Bereich
90 %-70 %. Nur so ist den heutigen LED-Flutlichtern (Warum müssen die
immer so hell sein? Weil&amp;rsquo;s geht?) auf ein angenehmes Maß beizukommen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;schaltschwelle-präsenzmelder&#34;&gt;Schaltschwelle Präsenzmelder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Letztendlich muss auch die Einschaltschwelle für die Präsenzmelder,
die üblicherweise in den Fluren als Durchgangsbereichen installiert
sind, eingestellt werden. Letztendlich ist es hier Geschmackssache ab
wann dunkel zu dunkel ist. Sollten die Einstellbereiche nicht
ausreichend lässt sich noch weiterhin über den Reflexionsfaktor der
Umgebung eine weitere Abstimmungsmöglichkeit konfigurieren (MDT
Präsenzmelder).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind alle diese Grundeinstellungen erfolgt steht der weiteren
Automatisierung im Heim eigentlich nichts weiter im Wege.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Und es wird Licht - Aber wo? - Tastfeldbeschriftung Jung F50 Schalterserie</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/tastfeldbeschriftung/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 19:36:29 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/tastfeldbeschriftung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Auswahl der Schalterserie im Haus ist eine Frage des persönlichen
Geschmacks. Unabhängig von der Auswahl der konkreten Serie müssen aber
gerade in komplizierten Installationen die Schalter auch entsprechend
ihrer Funktion beschriftet werden. Bei den KNX-Tastern der Serie F50
der Firma Jung kann dies bis zu acht verschiedene Funktionen in einem
Schalter bedeuten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Serie F50 besitzt zwischen den eigentlichen Tastern eine
transparente Fläche aus Kunststoff hinter der die Symbole für die
Funktionen angebracht werden können. Für die Erstellung der
Beschriftung bietet der Hersteller eine eigene Webanwendung an:
&lt;a href=&#34;http://lt.jung.de&#34;&gt;lt.jung.de&lt;/a&gt;. Bis auf kleinere Bugs funktioniert
diese recht gut und bietet eine ordentliche Auswahl an Symbolen. Die
fertige Beschriftung lässt sich als PDF für den Ausdruck
herunterladen. Leider hat sich dann gezeigt, dass die Symbole nicht
als Vektorgrafik im PDF integriert sind und daher deutlich sichtbare
Pixel zeigen. Bei genügend großem Abstand zum Schalter fällt dies im
Alltag vermutlich gar nicht auf, aber trotzdem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurück ans Reißbrett und in Inkscape selbst gezeichnet. Neben
Vektorgrafik hat dies auch erlaubt auf einfache Weise passende Symbole
selbst zu erstellen. Ein Ausschnitt ist hier zu sehen:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Tastfelder_Beispiel.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Wer Interesse daran hat findet hier die Vorlage zur eigenen Verfügung:
&lt;a href=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/Tastfeldbeschriftung.svg&#34;&gt;Tastfeldbeschriftung&lt;/a&gt;. Die Datei beinhaltet zwei Layer, einen mit der fertigen
Beschriftung (die Symbole dürften nicht für jeden Anwendungsfall geeignet sein,
bzw. ausreichen) und den unteren Layer mit leeren Vorlagen für die
zwei- und vierfach Tastfelder. Beim Druck ist zu beachten, dass in
manchen Fällen der Treiber die Seite etwas skaliert. Ein Testausdruck
auf Papier bevor es z.B. auf Folie geht wird empfohlen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wo kommen die Daten her? - Verfügbare Sensorik im Haus</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/verfuegbare-sensoren/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 21:43:53 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/verfuegbare-sensoren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um ein Haus intelligent werden zu lassen müssen auch passende Daten
vorliegen. Die Sensorik ist damit die Grundlage um überhaupt etwas
lernen zu können. Die grundlegende Installation in unserem Haus
basiert auf KNX. Dieses System vereint dezentral Komponenten aus
Aktorik und Sensorik auf einem Bus. Grundlagen dazu sind
bei &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/KNX-Standard&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; zu finden,
prinzipiell spielt der genaue Standard aber keine Rolle solange
Sensordaten in verarbeitbarer Form verfügbar sind. Vorteile des
Systems sind die Offenheit des Standards, der auch eine langfristige
Verfügbarkeit garantiert, und die Robustheit der Gesamtinstallation
durch den Verzicht auf einen zentralen Server. Als verbreiteten
Industriestandard ist es kein Problem sowohl Installateure als auch
neue Hardware dafür zu finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Installation in unserem Haus ist verhältnismäßig klein gehalten
und bietet die grundlegenden Funktionen für die Schaltung von Licht
und Regelung von Heizung und kontrollierter Wohnraumlüftung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die verfügbare Sensorik besteht aus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;18 x Temperatursensoren (einer davon Außentemperatur)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 x Feuchtesensoren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 x CO²-Sensoren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 x Helligkeitssensoren außen für die Himmelsrichtungen Ost/Süd/West&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 x Leistungsaufnahme für Waschmaschine und Trockner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6 x Präsenzdetektion&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 x Windgeschwindigkeit&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich ist keiner dieser Sensoren notwendig. Die
Fußbodenheizung ist über den hydraulischen Abgleich fest eingestellt
und könnte über die Vorlauftemperatur regeln, die Lüftungsanlage läuft
nach Zeitprogramm und die Lichtschalter schalten das Licht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die erste simple Automatisierung betreffen dann die Einzelraumregelung
über die Temperatursensoren in jedem Raum und die automatische
Schaltung von Licht in den Durchgangsbereichen und den Fluren und
damit das Hello-World der Hausautomatisierung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet of Things Automation und das lernende Smart Home - </title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/internet-of-things-automation/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 20:56:11 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/internet-of-things-automation/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
     &lt;div class=&#34;col-lg-6 col-lg-offset-3 col-md-6 col-md-offset-3 col-sm-8 col-sm-offset-2 col-xs-10 col-xs-offset-1&#34;&gt;
     	  &lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/IntelligentHousePlain.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; /&gt;
     &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Das Internet der Dinge ist überall, vor allem auch in der öffentlichen
Wahrnehmung. Gartner stuft IoT in seinem Hype-Cycle vom August 2016
kurz vor dem &lt;em&gt;Peak of inflated expectations&lt;/em&gt; ein. Die Ankunft im
Mainstream wäre danach noch 5 bis 10 Jahre entfernt.  Aber was ist das
Internet der Dinge wirklich? Im einfachsten Fall ist dies einfach ein
Gerät mit Internetanschluss. Der Kühlschrank, die Kaffeemaschine?
Wozu?  Sinn macht das Internet der Dinge eigentlich erst dann, wenn
die Geräte intelligenter und Aktionen automatisiert werden. Eine
gewisse Lernfähigkeit gehört dazu.  Eine Spielwiese für Ideen bietet
dabei das Smart Home. Steckdosen und Licht per App schalten? Kein
Problem. Das selbstlernende Haus? Sehen wir doch einmal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ziele für intelligente Systeme im Haus sind dabei:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Einsparung von Energie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einsparung von Kosten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erhöhung des Komforts&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Die folgenden Beiträge beschreiben Schritt für Schritt Experimente und
Konzepte, wie kleine Geräte ihren Nutzen durch Automatisierung und
maschinelles Lernen erhöhen können.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Feind in meinem Haus - Wenn die eigenen Geräte eine DoS-Attacke ausführen</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-in-meinem-haus/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 19:07:55 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/iota/der-feind-in-meinem-haus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Über seinen Internet-Provider zu schimpfen ist immer en vogue. Zu
langsam, bringt nicht die vereinbarte Geschwindigkeit und
überhaupt. Auch wenn schnelles Internet für uns ein Traum ist,
zumindest stabil sollte es sein. Und das ist es nicht. Seit gefühlt
schon ewig ist der DSL-Anschluss vom Verlust genau eben dieser
Außenanbindung geprägt. Nicht immer, aber so oft, dass es nervt. Und
ebenso scheinen die Störungen mehr zu werden, so dass teilweise
minutenlang keine Internetverbindung zustande kommt. Das Eventlog
zeigt keine Auffälligkeiten, nur Ping-Pong aus Aufbau und Verlust der
WAN-Verbindung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schnell ist das auf Provider und/oder den billigen Standardrouter
geschoben. In diesem Fall Vodafone mit einer Easybox 804 (die in der
Bedienung gar keinen so schlechten Eindruck macht, das Wichtigste ist da).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bevor man allerdings direkt ein Ticket beim Provider aufmacht erst
einmal ausschließen, dass der Nutzer zu dumm ist. Also:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kabel in eine andere Buchse der TAE-Einheit gesteckt. Vielleicht
sind die Kontakte korrodiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach Routerupdates suchen (keine vorhanden).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Router komplett zurücksetzen (natürlich vorher die Einstellungen
sichern, insbesondere die WLAN-Passwörter).
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Dumm nur, wenn man sich beim letzteren für super organisiert hält, den
Ordner mit den Unterlagen aus dem Schrank zieht und &amp;hellip; &lt;em&gt;nach&lt;/em&gt;
Zurücksetzen feststellt, dass dort die Zugangsdaten nicht vorhanden
sind. Also, jetzt gar kein Internet mehr und keine Möglichkeit dieses
wieder in Betrieb zu nehmen. Sonntag Abend um 22.30 Uhr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber der Provider hat eine kostenlose 24/7-Hotline. Die Frage nach dem
Kundenpasswort löst zwar eher Fragezeichen bei mir im Kopf aus (ist
bestimmt bei den Zugangsdaten), aber durch Beantwortung diverser
anderer Fragen ist die Identität letztendlich geklärt. Problem
geschildert und neue Zugangsdaten per SMS innerhalb der nächsten 15
Minuten versprochen bekommen. Hat dann doch länger gedauert, aber am
nächsten Morgen waren sie da. Schnell eingegeben und alles geht
wieder. Über den Support lässt sich schon einmal nicht meckern. Die
Zugangsdaten habe ich dann übrigens in einer Email gefunden. Allein
aus Sicherheitsgründen hätte ich geschworen, die sind damals per
Briefpost gekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am nächsten Abend die Ernüchterung, alles ist so stabil, oder eben
nicht, wie vorher. Der Plan: Ein Ticket beim Provider wegen defekten
Routers oder defekter Anbindung eröffnen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und dann beim Stöbern einen
&lt;a href=&#34;http://www.androidpolice.com/2018/01/14/google-home-max-appears-killing-wifi-networks/&#34;&gt;Bericht&lt;/a&gt;
gefunden in dem über den &lt;em&gt;Google Home Max&lt;/em&gt; und das massive Aussenden
von Multicastpaketen berichtet wird, die den Router zum Absturz
bringen können. Und anscheinend sind auch andere Cast-fähige Geräte
(Chromecast, Android-Smartphones) davon betroffen. Aus dem Gedächtnis
hätten sich die Probleme auch ungefähr zu dem Zeitpunkt verschlimmert
als der neueste Smartphone-Zuwachs ins Netz gekommen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also nachschauen. Wireshark anwerfen und tatsächlich, da sind sie, die
gefürchteten mDNS-Pakete. Ca. 60% des gesamten Datenverkehrs. Und
gemessen lediglich kabelgebunden an einem normalen PC.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/pakettrace.png&#34; alt=&#34;/images/pakettrace.png&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;


&lt;p&gt;Im zeitlichen Verlauf gut zu erkennen ist die Spitze direkt nach dem
Einschalten des Smartphones für nur einige wenige Sekunden. Wer weiß, was
noch alles über die Luftschnittstelle gegangen ist und schon gar nicht
mehr weiter geleitet wurde. Eine Erklärung wäre dies auch, warum sich
das Smartphone direkt nach dem Aufwecken sehr zäh in der Bedienung
anfühlt. Wenn es doch erst einmal tausende Pakete versenden muss&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;img src=&#34;https://blog.stefan-michaelis.name/images/paketgraph.png&#34; alt=&#34;/images/paketgraph.png&#34; class=&#34;img-responsive center-block&#34;&gt;


&lt;p&gt;Verursacher ist hier ein relativ altes Nexus 5 mit Android 6,
Marshmallow. Die meisten Berichte konzentrieren sich auf Geräte mit
Oreo, aber mindestens Nougat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als erste Gegenmaßnahme die Chromecast vom Netz getrennt und die
Google Home-App, die für die Inbetriebnahme und Ansteuerung der
Chromecast zuständig ist, auf allen Smartphones
deinstalliert. Geholfen hat es nichts, die Pakete kommen trotzdem
weiter angeflogen. Entweder die Funktion ist tief im System verankert
oder die anderen Cast-fähigen Apps (Youtube&amp;hellip;) lösen das Problem auch
aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abhilfe schaffen soll ein &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Bugfix-Google-behebt-Patzer-in-Chromecast-und-Google-Home-3946037.html&#34;&gt;Update der Google Play
Dienste&lt;/a&gt;. Mal
schauen, wann dieses überall eingetroffen ist. Den Fehler beheben soll
Version
&lt;a href=&#34;https://www.xda-developers.com/google-home-chromecast-connectivity-issues/&#34;&gt;11.9.74&lt;/a&gt;,
aktuell ist auf den Telefonen aber noch 11.9.51.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ob dies dann die Wurzel allen Übels war und sich die Situation bessert
bleibt abzuwarten. Auf ein Routerupdate zu hoffen, das besser mit
dieser ungewollten Denial-of-Service-Attacke im eigenen Netz umgeht,
dürfte länger dauern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update 04.02.2018&lt;/strong&gt;: Das war schon einmal nichts. Alle Updates sind
eingespielt (Version 11.9.75), die mDNS-Pakete auf ein Normalmaß
zurückgegangen und es gibt immer noch Verbindungsabbrüche. Also zurück
von vorne&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
