<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Es gibt keine Abkürzung on Stefan Michaelis</title>
    <link>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/</link>
    <description>Recent content in Es gibt keine Abkürzung on Stefan Michaelis</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Jan 2018 19:32:23 +0100</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ihr kämpft gegen Nichts</title>
      <link>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/ihr-kaempft-gegen-nichts/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 19:32:23 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.stefan-michaelis.name/dodi/ihr-kaempft-gegen-nichts/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mal wieder steht eine Entscheidung an. Alle Unterlagen sind
vorbereitet, alle Optionen evaluiert und Fakten für alle Möglichkeiten
gesichtet. Und was passiert dann? Nichts. Doch was lässt sich dagegen
tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anstehende Entscheidungen, und selbst wenn es nur die Wahl zwischen
zwei Optionen ist, bieten auch immer eine weitere Option, die
normalerweise gar nicht explizit aufgeführt ist: Nichts zu tun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies kann selbst (oder gerade) dann passieren, wenn es wichtige
Entscheidung sind oder diese durch eine Deadline terminiert
sind. Nichts zu tun ist auch eine Entscheidung, manchmal die beste,
meist aber nicht oder zumindest nicht offensichtlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manchmal verbirgt sich die heimliche Option nichts zu tun hinter
Formulierungen wie &amp;ldquo;Jetzt nicht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Vielleicht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Vielleicht später&amp;rdquo;
oder &amp;ldquo;Weiß ich nicht&amp;rdquo;. Und genau darin liegt die Gefahr. Später heißt
nie, was auch gerne mal zu längeren Verzögerungen und Stillstand
führt. Verzögerte Entscheidungen ohne Grund können einer Kaskade
gleich zu weiteren Verzögerungen führen und nicht zuletzt wunderbar
demotivieren. Warum sollte ich überhaupt viel Zeit in die Vorbereitung
stecken, wenn sich sowieso nichts ändert?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;was-lässt-sich-dagegen-tun&#34;&gt;Was lässt sich dagegen tun?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Von beiden Seiten, den Entscheidern und den Vorlagengebern, lässt sich
daran etwas tun. Wichtig ist, die Situation zu erkennen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;für-entscheider&#34;&gt;Für Entscheider&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Wenn eine Entscheidung verlangt wird und ich diese an die Seite lege:
  Warum tue ich das?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Habe ich wirklich gerade keine Zeit? &amp;rArr; Zeit einplanen und
entsprechend auch kommunizieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fehlen mir noch Informationen? &amp;rArr; Informationen nachfordern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Möchte ich gerade nicht entscheiden? &amp;rArr; Tue es trotzdem.
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Geht es um eine Entscheidung oder ist es nur eine Auswahl?
Entscheidungen sollten sichtbare, messbare Auswirkungen haben. Eine
Auswahl erscheint dagegen eher leichtgewichtig: Welche Farbe? Wann
findet die Betriebsfeier statt? Wenn erst einmal die Einteilung in
Entscheidung oder Auswahl getroffen wurde ist letzteres einfach zu
erledigen: Würfeln. Mit dem Dartpfeil auf eine Tafel werfen. Mit
geschlossen Augen aus einem Hut ziehen. Es gibt keine messbaren
Auswirkungen, also gibt es keinen Grund sich damit weiter zu beschäftigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strong Opinions - weakly held: Der älteste Beitrag den ich dazu
finden konnte ist bereits von 2006&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;em&gt;Strong Opinions&lt;/em&gt; führen zu
Entscheidungen statt Stillstand. Starke Meinungen werden entsprechend
vertreten. Meinungen und auch Entscheidungen sind aber nicht in Zement
gegossen. &lt;em&gt;Weakly held&lt;/em&gt; bedeutet ein offenes Ohr für Argumente und
neue Situationen. Emotionale Bindungen an Meinung und Entscheidung
treten wieder in den Hintergrund, was wiederum auch die Mitarbeiter
dazu bringen kann offener Argument vorzubringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine &lt;em&gt;Ich bin nicht der Flaschenhals&lt;/em&gt;-Einstellung kann schon viel bewirken.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;für-vorlagengeber&#34;&gt;Für Vorlagengeber&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zunächst einmal: Keine Panik! Nicht jede Entscheidung muss wirklich
sofort getroffen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geht es aber nach längerer Zeit einfach nicht weiter: Nicht
quengeln, sondern überlegen was die Gründe sein könnten.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vielleicht ist es zeitlich aktuell wirklich nicht günstig. &amp;rArr;
Auf Wiedervorlage setzen und später nachhaken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sind aus meiner Sicht die Optionen auch nicht unterscheidbar? Falls
eben nicht &amp;rArr; Kann ich noch weitere Informationen liefern? Falls
doch &amp;rArr; Auf die Unterschiede hinweisen und eine Empfehlung
aussprechen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entscheidungsprozesse (vielleicht sogar dauerhaft)
hinterfragen. &amp;rArr; Von wem muss diese Entscheidung wirklich
getroffen werden? Lassen sich zur Entlastung nicht Aufgaben anders
verteilen?
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Eine &lt;em&gt;Ich vertrete auch eine Meinung&lt;/em&gt;-Einstellung kann im Einzelfall
schon viel bewirken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;h5&#34;&gt;Titelbild: NASA &lt;a href=&#34;https://www.nasa.gov/image-feature/nasa-celebrates-50-years-of-spacewalking&#34;&gt;https://www.nasa.gov/image-feature/nasa-celebrates-50-years-of-spacewalking&lt;/a&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;[&lt;a href=&#34;http://bobsutton.typepad.com/my_weblog/2006/07/strong_opinions.html&#34;&gt;http://bobsutton.typepad.com/my_weblog/2006/07/strong_opinions.html&lt;/a&gt;]
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
